<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on Qi Zhai</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/post/</link>
        <description>Recent content in Posts on Qi Zhai</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>七宅 qizhai</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gzl001116/gzl00.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>guanggao</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/guanggao/</link>
        <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/guanggao/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/e61190ef76c6a7efce1b8d109eafb851f3deb48fc8f2.png" alt="Featured image of post guanggao" /&gt;&lt;h2 id=&#34;guanggao&#34;&gt;guanggao
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975b9f2bfa81044512b984/186080/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975b9f2bfa81044512b984/186080/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apnewtrack.com/click/68975b8a2bfa816f37460974/186078/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://apnewtrack.com/click/68975b8a2bfa816f37460974/186078/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975b162bfa817c223e03e2/173806/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975b162bfa817c223e03e2/173806/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975afc2bfa813e7c1ec9d8/170725/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975afc2bfa813e7c1ec9d8/170725/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975ae92bfa81302e1b9cb5/130211/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975ae92bfa81302e1b9cb5/130211/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975aac2bfa812c567271e4/354907/subaccount/url=example.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975aac2bfa812c567271e4/354907/subaccount/url=example.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975a912bfa8108d630cbf5/354907/subaccount/url=example.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975a912bfa8108d630cbf5/354907/subaccount/url=example.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975a5a2bfa816f37460973/354907/subaccount/url=example.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975a5a2bfa816f37460973/354907/subaccount/url=example.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/68975a482bfa8132995211fe/185065/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/68975a482bfa8132995211fe/185065/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://pumpglobe.com/click/689759d72bfa8132ac17f34f/133320/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://pumpglobe.com/click/689759d72bfa8132ac17f34f/133320/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/689759b02bfa81302e1b9cb4/354907/subaccount/url=example.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/689759b02bfa81302e1b9cb4/354907/subaccount/url=example.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/689759672bfa8108d630cbf3/182657/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/689759672bfa8108d630cbf3/182657/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/689758de2bfa81329f36f755/354907/subaccount/url=example.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/689758de2bfa81329f36f755/354907/subaccount/url=example.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://adpgtrack.com/click/689759c52bfa813e7c1ec9d6/167968/354907/subaccount&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://adpgtrack.com/click/689759c52bfa813e7c1ec9d6/167968/354907/subaccount&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>湖南农民运动考察报告</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B9%96%E5%8D%97%E5%86%9C%E6%B0%91%E8%BF%90%E5%8A%A8%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B9%96%E5%8D%97%E5%86%9C%E6%B0%91%E8%BF%90%E5%8A%A8%E8%80%83%E5%AF%9F%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/2025-06-29%20000054.jpg%20-%20History%20-%20%E8%BF%91%E4%BB%A3" alt="Featured image of post 湖南农民运动考察报告" /&gt;&lt;h2 id=&#34;湖南农民运动考察报告&#34;&gt;湖南农民运动考察报告
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我这回到湖南，实地考察了湘潭、湘乡、衡山、醴陵、长沙五县的情况。从一月四日起至二月五日止，共三十二天，在乡下，在县城，召集有经验的农民和农运工作同志开调查会，仔细听他们的报告，所得材料不少。许多农民运动的道理，和在汉口、长沙从绅士阶级那里听得的道理，完全相反。许多奇事，则见所未见，闻所未闻。我想这些情形，很多地方都有。所有各种反对农民运动的议论，都必须迅速矫正。革命当局对农民运动的各种错误处置，必须迅速变更。这样，才于革命前途有所补益。因为目前农民运动的兴起是一个极大的问题。很短的时间内，将有几万万农民从中国中部、南部和北部各省起来，其势如暴风骤雨，迅猛异常，无论什么大的力量都将压抑不住。他们将冲决一切束缚他们的罗网，朝着解放的路上迅跑。一切帝国主义、军阀、贪官污吏、土豪劣绅，都将被他们葬入坟墓。一切革命的党派、革命的同志，都将在他们面前受他们的检验而决定弃取。站在他们的前头领导他们呢？还是站在他们的后头指手画脚地批评他们呢？还是站在他们的对面反对他们呢？每个中国人对于这三项都有选择的自由，不过时局将强迫你迅速地选择罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;组织起来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湖南的农民运动，就湘中、湘南已发达的各县来说，大约分为两个时期。去年一月至九月为第一时期，即组织时期。此时期内，一月至六月为秘密活动时期，七月至九月革命军驱逐赵恒惕，为公开活动时期。此时期内，农会会员的人数总计不过三四十万，能直接领导的群众也不过百余万，在农村中还没有什么斗争，因此各界对它也没有什么批评。因为农会会员能作向导，作侦探，作挑夫，北伐军的军官们还有说几句好话的。十月至今年一月为第二时期，即革命时期。农会会员激增到二百万，能直接领导的群众增加到一千万。因为农民入农会大多数每家只写一个人的名字，故会员二百万，群众便有约一千万。在湖南农民全数中，差不多组织了一半。如湘潭、湘乡、浏阳、长沙、醴陵、宁乡、平江、湘阴、衡山、衡阳、耒阳、郴县、安化等县，差不多全体农民都集合在农会的组织中，都立在农会领导之下。农民既已有了广大的组织，便开始行动起来，于是在四个月中造成一个空前的农村大革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打倒土豪劣绅，一切权力归农会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民的主要攻击目标是土豪劣绅，不法地主，旁及各种宗法的思想和制度，城里的贪官污吏，乡村的恶劣习惯。这个攻击的形势，简直是急风暴雨，顺之者存，违之者灭。其结果，把几千年封建地主的特权，打得个落花流水。地主的体面威风，扫地以尽。地主权力既倒，农会便成了唯一的权力机关，真正办到了人们所谓“一切权力归农会”。连两公婆吵架的小事，也要到农民协会去解决。一切事情，农会的人不到场，便不能解决。农会在乡村简直独裁一切，真是“说得出，做得到”。外界的人只能说农会好，不能说农会坏。土豪劣绅，不法地主，则完全被剥夺了发言权，没有人敢说半个不字。在农会威力之下，土豪劣绅们头等的跑到上海，二等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城，五等以下土豪劣绅崽子则在乡里向农会投降。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我出十块钱，请你们准我进农民协会。”小劣绅说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嘻！谁要你的臭钱！”农民这样回答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好些中小地主、富农乃至中农，从前反对农会的，此刻求入农会不可得。我到各处，常常遇到这种人，这样向我求情：“请省里来的委员作保！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前清地方造丁口册，有正册、另册二种，好人入正册，匪盗等坏人入另册。现在有些地方的农民便拿了这事吓那些从前反对农会的人：“把他们入另册！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些人怕入另册，便多方设法求入农会，一心要想把他们的名字写上那农会的册子才放心。但他们往往遭农会严厉拒绝，所以他们总是悬心吊胆地过日子；摈在农会的门外，好像无家可归的样子，乡里话叫做“打零”。总之，四个月前被一般人看不起的所谓“农民会”，现在却变成顶荣耀的东西。从前拜倒在绅士权力下面的人，现在却拜倒在农民权力之下。无论什么人，都承认去年十月以前和十月以后是两个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“糟得很”和“好得很”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民在乡里造反，搅动了绅士们的酣梦。乡里消息传到城里来，城里的绅士立刻大哗。我初到长沙时，会到各方面的人，听到许多的街谈巷议。从中层以上社会至国民党右派，无不一言以蔽之曰：“糟得很。”即使是很革命的人吧，受了那班“糟得很”派的满城风雨的议论的压迫，他闭眼一想乡村的情况，也就气馁起来，没有法子否认这“糟”字。很进步的人也只是说：“这是革命过程中应有的事，虽则是糟。”总而言之，无论什么人都无法完全否认这“糟”字。实在呢，如前所说，乃是广大的农民群众起来完成他们的历史使命，乃是乡村的民主势力起来打翻乡村的封建势力。宗法封建性的土豪劣绅，不法地主阶级，是几千年专制政治的基础，帝国主义、军阀、贪官污吏的墙脚。打翻这个封建势力，乃是国民革命的真正目标。孙中山先生致力国民革命凡四十年，所要做而没有做到的事，农民在几个月内做到了。这是四十年乃至几千年未曾成就过的奇勋。这是好得很。完全没有什么“糟”，完全不是什么“糟得很”。“糟得很”，明明是站在地主利益方面打击农民起来的理论，明明是地主阶级企图保存封建旧秩序，阻碍建设民主新秩序的理论，明明是反革命的理论。每个革命的同志，都不应该跟着瞎说。你若是一个确定了革命观点的人，而且是跑到乡村里去看过一遍的，你必定觉到一种从来未有的痛快。无数万成群的奴隶——农民，在那里打翻他们的吃人的仇敌。农民的举动，完全是对的，他们的举动好得很！“好得很”是农民及其他革命派的理论。一切革命同志须知：国民革命需要一个大的农村变动。辛亥革命没有这个变动，所以失败了。现在有了这个变动，乃是革命完成的重要因素。一切革命同志都要拥护这个变动，否则他就站到反革命立场上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓“过分”的问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又有一般人说：“农会虽要办，但是现在农会的举动未免太过分了。”这是中派的议论。实际怎样呢？的确的，农民在乡里颇有一点子“乱来”。农会权力无上，不许地主说话，把地主的威风扫光。这等于将地主打翻在地，再踏上一只脚。“把你入另册！”向土豪劣绅罚款捐款，打轿子。反对农会的土豪劣绅的家里，一群人涌进去，杀猪出谷。土豪劣绅的小姐少奶奶的牙床上，也可以踏上去滚一滚。动不动捉人戴高帽子游乡，“劣绅！今天认得我们！”为所欲为，一切反常，竟在乡村造成一种恐怖现象。这就是一些人的所谓“过分”，所谓“矫枉过正”，所谓“未免太不成话”。这派议论貌似有理，其实也是错的。第一，上述那些事，都是土豪劣绅、不法地主自己逼出来的。土豪劣绅、不法地主，历来凭借势力称霸，践踏农民，农民才有这种很大的反抗。凡是反抗最力、乱子闹得最大的地方，都是土豪劣绅、不法地主为恶最甚的地方。农民的眼睛，全然没有错的。谁个劣，谁个不劣，谁个最甚，谁个稍次，谁个惩办要严，谁个处罚从轻，农民都有极明白的计算，罚不当罪的极少。第二，革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。农村革命是农民阶级推翻封建地主阶级的权力的革命。农民若不用极大的力量，决不能推翻几千年根深蒂固的地主权力。农村中须有一个大的革命热潮，才能鼓动成千成万的群众，形成一个大的力量。上面所述那些所谓“过分”的举动，都是农民在乡村中由大的革命热潮鼓动出来的力量所造成的。这些举动，在农民运动第二时期（革命时期）是非常之需要的。在第二时期内，必须建立农民的绝对权力。必须不准人恶意地批评农会。必须把一切绅权都打倒，把绅士打在地下，甚至用脚踏上。所有一切所谓“过分”的举动，在第二时期都有革命的意义。质言之，每个农村都必须造成一个短时期的恐怖现象，非如此决不能镇压农村反革命派的活动，决不能打倒绅权。矫枉必须过正，不过正不能矫枉〔4〕。这一派的议论，表面上和前一派不同，但其实质则和前一派同站在一个观点上，依然是拥护特权阶级利益的地主理论。这种理论，阻碍农民运动的兴起，其结果破坏了革命，我们不能不坚决地反对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓“痞子运动”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国民党右派说：“农民运动是痞子运动，是惰农运动。”这种议论，在长沙颇盛行。我跑到乡下，听见绅士们说：“农民协会可以办，但是现在办事人不行，要换人啦！”这种议论，和右派的话是一个意思，都是说农运可做（因农民运动已起来，无人敢说不可做），但是现在做农运的人不行，尤其痛恨下级农民协会办事人，说他们都是些“痞子”。总而言之，一切从前为绅士们看不起的人，一切被绅士们打在泥沟里，在社会上没有了立足地位，没有了发言权的人，现在居然伸起头来了。不但伸起头，而且掌权了。他们在乡农民协会（农民协会的最下级）称王，乡农民协会在他们手里弄成很凶的东西了。他们举起他们那粗黑的手，加在绅士们头上了。他们用绳子捆绑了劣绅，给他戴上高帽子，牵着游乡（湘潭、湘乡叫游团，醴陵叫游垅）。他们那粗重无情的斥责声，每天都有些送进绅士们的耳朵里去。他们发号施令，指挥一切。他们站在一切人之上——从前站在一切人之下，所以叫做反常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;革命先锋&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一件事或一种人，有相反的两种看法，便出来相反的两种议论。“糟得很”和“好得很”，“痞子”和“革命先锋”，都是适例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面说了农民成就了多年未曾成就的革命事业，农民做了国民革命的重要工作。但是这种革命大业，革命重要工作，是不是农民全体做的呢？不是的。农民中有富农、中农、贫农三种。三种状况不同，对于革命的观感也各别。当第一时期，富农耳里听得的是所谓江西一败如水，蒋介石打伤了脚，坐飞机回广东了。吴佩孚重新占了岳州。农民协会必定立不久，三民主义也兴不起，因为这是所谓从来没有的东西。乡农民协会的办事人（多属所谓“痞子”之类），拿了农会的册子，跨进富农的大门，对富农说：“请你进农民协会。”富农怎样回答呢？“农民协会吗？我在这里住了几十年，种了几十年田，没有见过什么农民协会，也吃饭。我劝你们不办的好！”富农中态度好点的这样说。“什么农民协会，砍脑壳会，莫害人！”富农中态度恶劣的这样说。新奇得很，农民协会居然成立了好几个月，而且敢于反对绅士。邻近的绅士因为不肯缴鸦片枪，被农民协会捉了去游乡。县城里并且杀了大绅士，例如湘潭的晏容秋，宁乡的杨致泽。十月革命纪念大会，反英大会，北伐胜利总庆祝，每乡都有上万的农民举起大小旗帜，杂以扁担锄头，浩浩荡荡，出队示威。这时，富农才开始惶惑起来。在北伐胜利总庆祝中，他们听见说，九江也打开了，蒋介石没有伤脚，吴佩孚究竟打败了。而且“三民主义万岁”，“农民协会万岁”，“农民万岁”等等，明明都写在“红绿告示”（标语）上面。“农民万岁，这些人也算作万岁吗？”富农表示很大的惶惑。农会于是神气十足了。农会的人对富农说：“把你们入另册！”或者说：“再过一个月，入会的每人会费十块钱！”在这样的形势之下，富农才慢慢地进了农会，有些是缴过五角钱或一块钱（本来只要一百钱）入会费的，有些是托人说情才邀了农会允许的。亦有好些顽固党，至今还没有入农会。富农入会，多把他那家里一个六七十岁的老头子到农会去上一个名字，因为他们始终怕“抽丁”。入会后，也并不热心替农会做事。他们的态度始终是消极的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中农呢？他们的态度是游移的。他们想到革命对他们没有什么大的好处。他们锅里有米煮，没有人半夜里敲门来讨账。他们也根据从来有没有的道理，独自皱着眉头在那里想：“农民协会果然立得起来吗？”“三民主义果然兴得起来吗？”他们的结论是：“怕未必！”他们以为这全决于天意：“办农民会，晓得天意顺不顺咧？”在第一时期内，农会的人拿了册子，进了中农的门，对着中农说道：“请你加入农民协会！”中农回答道：“莫性急啦！”一直到第二时期，农会势力大盛，中农方加入农会。他们在农会的表现比富农好，但暂时还不甚积极，他们还要看一看。农会争取中农入会，向他们多作解释工作，是完全必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乡村中一向苦战奋斗的主要力量是贫农。从秘密时期到公开时期，贫农都在那里积极奋斗。他们最听共产党的领导。他们和土豪劣绅是死对头，他们毫不迟疑地向土豪劣绅营垒进攻。他们对着富农说：“我们早进了农会，你们为什么还迟疑？”富农带着讥笑的声调说道：“你们上无片瓦，下无插针之地，有什么不进农会！”的确，贫农们不怕失掉什么。他们中间有很多人，确实是“上无片瓦，下无插针之地”，他们有什么不进农会？据长沙的调查：乡村人口中，贫农占百分之七十，中农占百分之二十，地主和富农占百分之十。百分之七十的贫农中，又分赤贫、次贫二类。全然无业，即既无土地，又无资金，完全失去生活依据，不得不出外当兵，或出去做工，或打流当乞丐的，都是“赤贫”，占百分之二十。半无业，即略有土地，或略有资金，但吃的多，收的少，终年在劳碌愁苦中过生活的，如手工工人、佃农（富佃除外）、半自耕农等，都是“次贫”，占百分之五十。这个贫农大群众，合共占乡村人口百分之七十，乃是农民协会的中坚，打倒封建势力的先锋，成就那多年未曾成就的革命大业的元勋。没有贫农阶级（照绅士的话说，没有“痞子”），决不能造成现时乡村的革命状态，决不能打倒土豪劣绅，完成民主革命。贫农，因为最革命，所以他们取得了农会的领导权。所有最下一级农民协会的委员长、委员，在第一第二两个时期中，几乎全数是他们（衡山县乡农民协会职员，赤贫阶层占百分之五十，次贫阶层占百分之四十，穷苦知识分子占百分之十）。这个贫农领导，是非常之需要的。没有贫农，便没有革命。若否认他们，便是否认革命。若打击他们，便是打击革命。他们的革命大方向始终没有错。他们损伤了土豪劣绅的体面。他们打翻了大小土豪劣绅在地上，并且踏上一只脚。他们在革命期内的许多所谓“过分”举动，实在正是革命的需要。湖南有些县的县政府、县党部和县农会，已经做了若干错处，竟有循地主之请，派兵拘捕下级农会职员的。衡山、湘乡二县的监狱里，关了好多个乡农民协会委员长、委员。这个错误非常之大，助长了反动派的气焰。只要看拘捕了农民协会委员长、委员，当地的不法地主们便大高兴，反动空气便大增高，就知道这事是否错误。我们要反对那些所谓“痞子运动”、“惰农运动”的反革命议论，尤其要注意不可做出帮助土豪劣绅打击贫农阶级的错误行动。事实上，贫农领袖中，从前虽有些确是有缺点的，但是现在多数都变好了。他们自己在那里努力禁牌赌，清盗匪。农会势盛地方，牌赌禁绝，盗匪潜踪。有些地方真个道不拾遗，夜不闭户。据衡山的调查，贫农领袖百人中八十五人都变得很好，很能干，很努力。只有百分之十五，尚有些不良习惯。这只能叫做“少数不良分子”，决不能跟着土豪劣绅的口白，笼统地骂“痞子”。要解决这“少数不良分子”的问题，也只能在农会整顿纪律的口号之下，对群众做宣传，对他们本人进行训练，把农会的纪律整好，决不能随便派兵捉人，损害贫农阶级的威信，助长土豪劣绅的气势。这一点是非常要注意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四件大事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般指摘农会的人说农会做了许多坏事。我在前面已经指出，农民打土豪劣绅这件事完全是革命行为，并没有什么可指摘。但是农民所做的事很多，为了答复人们的指摘，我们须得把农民所有的行动过细检查一遍，逐一来看他们的所作所为究竟是怎么样。我把几个月来农民的行动分类总计起来，农民在农民协会领导之下总共作了十四件大事，如下所记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一件将农民组织在农会里&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是农民所做的第一件大事。像湘潭、湘乡、衡山这样的县，差不多所有的农民都组织起来了，几乎没有哪一只“角暗里”的农民没有起来，这是第一等。有些县，农民组织起来了一大部分，尚有一小部分没有组织，如益阳、华容等县，这是第二等。有些县，农民组织起来了一小部分，大部分尚未组织起来，如城步、零陵等县，这是第三等。湘西一带，在袁祖铭势力之下，农会宣传未到，许多县的农民还全未组织起来，这是第四等。大概以长沙为中心的湘中各县最发展，湘南各县次之，湘西还在开始组织中。据去年十一月省农民协会统计，全省七十五县中，三十七县有了组织，会员人数一百三十六万七千七百二十七人。此数中，约有一百万是去年十月、十一月两个月内农会势力大盛时期组织的，九月以前还不过三四十万人。现又经过十二月、一月两个月，农民运动正大发展。截至一月底止，会员人数至少满了二百万。因入会一家多只登记一人，平均每家以五口计，群众便约有一千万。这种惊人的加速度的发展，是所以使一切土豪劣绅贪官污吏孤立，使社会惊为前后两个世界，使农村造成大革命的原因。这是农民在农民协会领导之下所做的第一件大事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二件政治上打击地主&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民有了组织之后，第一个行动，便是从政治上把地主阶级特别是土豪劣绅的威风打下去，即是从农村的社会地位上把地主权力打下去，把农民权力长上来。这是一个极严重极紧要的斗争。这个斗争是第二时期即革命时期的中心斗争。这个斗争不胜利，一切减租减息，要求土地及其他生产手段等等的经济斗争，决无胜利之可能。湖南许多地方，像湘乡、衡山、湘潭等县，地主权力完全推翻，形成了农民的独一权力，自无问题。但是醴陵等县，尚有一部分地方（如醴陵之西南两区），表面上地主权力低于农民权力，实际上因为政治斗争不激烈，地主权力还隐隐和农民权力对抗。这些地方，还不能说农民已得了政治的胜利，还须加劲作政治斗争，至地主权力被农民完全打下去为止。综计农民从政治上打击地主的方法有如下各项：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清算。土豪劣绅经手地方公款，多半从中侵蚀，账目不清。这回农民拿了清算的题目，打翻了很多的土豪劣绅。好多地方组织了清算委员会，专门向土豪劣绅算账，土豪劣绅看了这样的机关就打颤。这样的清算运动，在农民运动起来的各县做得很普遍，意义不重在追回款子，重在宣布土豪劣绅的罪状，把土豪劣绅的政治地位和社会地位打下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罚款。清算结果，发现舞弊，或从前有鱼肉农民的劣迹，或现在有破坏农会的行为，或违禁牌赌，或不缴烟枪。在这些罪名之下，农民议决，某土豪罚款若干，某劣绅罚款若干，自数十元至数千元不等。被农民罚过的人，自然体面扫地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;捐款。向为富不仁的地主捐款救济贫民，办合作社，办农民贷款所，或作他用。捐款也是一种惩罚，不过较罚款为轻。地主为免祸计，自动地捐款给农会的，亦颇不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小质问。遇有破坏农会的言论行动而罪状较轻的，则邀集多人涌入其家，提出比较不甚严重的质问。结果，多要写个“休息字”，写明从此终止破坏农会名誉的言论行动了事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大示威。统率大众，向着和农会结仇的土豪劣绅示威，在他家里吃饭，少不得要杀猪出谷，此类事颇不少。最近湘潭马家河，有率领一万五千群众向六个劣绅问罪，延时四日，杀猪百三十余个的事。示威的结果，多半要罚款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴高帽子游乡。这种事各地做得很多。把土豪劣绅戴上一顶纸扎的高帽子，在那帽子上面写上土豪某某或劣绅某某字样。用绳子牵着，前后簇拥着一大群人。也有敲打铜锣，高举旗帜，引人注目的。这种处罚，最使土豪劣绅颤栗。戴过一次高帽子的，从此颜面扫地，做不起人。故有钱的多愿罚款，不愿戴高帽子。但农民不依时，还是要戴。有一个乡农会很巧妙，捉了一个劣绅来，声言今天要给他戴高帽子。劣绅于是吓黑了脸。但是，农会议决，今天不给他戴高帽子。因为今天给他戴过了，这劣绅横了心，不畏罪了，不如放他回去，等日再戴。那劣绅不知何日要戴高帽子，每日在家放心不下，坐卧不宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关进县监狱。这是比戴高帽子更重的罪。把土豪劣绅捉了，送进知事公署的监狱，关起来，要知事办他的罪。现在监狱里关人和从前两样，从前是绅士送农民来关，现在是农民送绅士来关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;驱逐。土豪劣绅中罪恶昭著的，农民不是要驱逐，而是要捉他们，或杀他们。他们怕捉怕杀，逃跑出外。重要的土豪劣绅，在农民运动发达县份，几乎都跑光了，结果等于被驱逐。他们中间，头等的跑到上海，次等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城。这些逃跑的土豪劣绅，以逃到上海的为最安全。逃到汉口的，如华容的三个劣绅，终被捉回。逃到长沙的，更随时有被各县旅省学生捕获之虞，我在长沙就亲眼看见捕获两个。逃到县城的，资格已是第四等了，农民耳目甚多，发觉甚易。湖南政府财政困难，财政当局曾归咎于农民驱逐阔人，以致筹款不易，亦可见土豪劣绅不容于乡里之一斑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;枪毙。这必是很大的土豪劣绅，农民和各界民众共同做的。例如宁乡的杨致泽，岳阳的周嘉淦，华容的傅道南、孙伯助，是农民和各界人民督促政府枪毙的。湘潭的晏容秋，则是农民和各界人民强迫县长同意从监狱取出，由农民自己动手枪毙的。宁乡的刘昭，是农民直接打死的。醴陵的彭志蕃，益阳的周天爵、曹云，则正待“审判土豪劣绅特别法庭”判罪处决。这样的大劣绅、大土豪，枪毙一个，全县震动，于肃清封建余孽，极有效力。这样的大土豪劣绅，各县多的有几十个，少的也有几个，每县至少要把几个罪大恶极的处决了，才是镇压反动派的有效方法。土豪劣绅势盛时，杀农民真是杀人不眨眼。长沙新康镇团防局长何迈泉，办团十年，在他手里杀死的贫苦农民将近一千人，美其名曰“杀匪”。我的家乡湘潭县银田镇团防局长汤峻岩、罗叔林二人，民国二年以来十四年间，杀人五十多，活埋四人。被杀的五十多人中，最先被杀的两人是完全无罪的乞丐。汤峻岩说：“杀两个叫化子开张！”这两个叫化子就是这样一命呜呼了。以前土豪劣绅的残忍，土豪劣绅造成的农村白色恐怖是这样，现在农民起来枪毙几个土豪劣绅，造成一点小小的镇压反革命派的恐怖现象，有什么理由说不应该？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三件经济上打击地主&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不准谷米出境，不准高抬谷价，不准囤积居奇。这是近月湖南农民经济斗争上一件大事。从去年十月至现在，贫农把地主富农的谷米阻止出境，并禁止高抬谷价和囤积居奇。结果，贫农的目的完全达到，谷米阻得水泄不通，谷价大减，囤积居奇的绝迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不准加租加押，宣传减租减押。去年七八月间，农会还在势力弱小时期，地主依然按照剥削从重老例，纷纷通知佃农定要加租加押。但是到了十月，农会势力大增，一致反对加租加押，地主便不敢再提加租加押四字。及至十一月后，农民势力压倒地主势力，农民乃进一步宣传减租减押。农民说：可惜去秋交租时农会尚无力量，不然去秋就减了租了。对于今秋减租，农民正大做宣传，地主们亦在问减租办法。至于减押，衡山等县目下已在进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不准退佃。去年七八月间，地主还有好多退佃另佃的事。十月以后，无人敢退佃了。现在退佃另佃已完全不消说起，只有退佃自耕略有点问题。有些地方，地主退佃自耕，农民也不准。有些地方，地主如自耕，可以允许退佃，但同时发生了佃农失业问题。此问题尚无一致的解决办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;减息。安化已普遍地减了息，他县亦有减息的事。惟农会势盛地方，地主惧怕“共产”，完全“卡借”，农村几无放债的事。此时所谓减息，限于旧债。旧债不仅减息，连老本也不许债主有逼取之事。贫农说：“怪不得，年岁大了，明年再还吧！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四件推翻土豪劣绅的封建统治——打倒都团&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旧式的都团（即区乡）政权机关，尤其是都之一级，即接近县之一级，几乎完全是土豪劣绅占领。“都”管辖的人口有一万至五六万之多，有独立的武装如团防局，有独立的财政征收权如亩捐等，有独立的司法权如随意对农民施行逮捕、监禁、审问、处罚。这样的机关里的劣绅，简直是乡里王。农民对政府如总统、督军、县长等还比较不留心，这班乡里王才真正是他们的“长上”，他们鼻子里哼一声，农民晓得这是要十分注意的。这回农村造反的结果，地主阶级的威风普遍地打下来，土豪劣绅把持的乡政机关，自然跟了倒塌。都总团总躲起不敢出面，一切地方上的事都推到农民协会去办。他们应付的话是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不探（管）闲事！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民们相与议论，谈到都团总，则愤然说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那班东西么，不作用了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不作用”三个字，的确描画了经过革命风潮地方的旧式乡政机关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五件推翻地主武装，建立农民武装&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湖南地主阶级的武装，中路较少，西南两路较多。平均每县以六百枝步枪计，七十五县共有步枪四万五千枝，事实上或者还要多。农民运动发展区域之中南两路，因农民起来形势甚猛，地主阶级招架不住，其武装势力大部分投降农会，站在农民利益这边，例如宁乡、平江、浏阳、长沙、醴陵、湘潭、湘乡、安化、衡山、衡阳等县。小部分站在中立地位，但倾向于投降，例如宝庆等县。再一小部分则站在和农会敌对地位，例如宜章、临武、嘉禾等县，但现时农民正在加以打击，可能于不久时间消灭其势力。这样由反动的地主手里拿过来的武装，将一律改为“挨户团常备队”，放在新的乡村自治机关——农民政权的乡村自治机关管理之下。这种旧武装拿过来，是建设农民武装的一方面。建设农民武装另有一个新的方面，即农会的梭镖队。梭镖——一种接以长柄的单尖两刃刀，单湘乡一县有十万枝。其他各县，如湘潭、衡山、醴陵、长沙等，七八万枝、五六万枝、三四万枝不等。凡有农民运动各县，梭镖队便迅速地发展。这种有梭镖的农民，将成为“挨户团非常备队”。这个广大的梭镖势力，大于前述旧武装势力，是使一切土豪劣绅看了打颤的一种新起的武装力量。湖南的革命当局，应使这种武装力量确实普及于七十五县二千余万农民之中，应使每个青年壮年农民都有一柄梭镖，而不应限制它，以为这是可以使人害怕的东西。若被这种梭镖队吓翻了，那真是胆小鬼！只有土豪劣绅看了害怕，革命党决不应该看了害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六件推翻县官老爷衙门差役的政权&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;县政治必须农民起来才能澄清，广东的海丰已经有了证明。这回在湖南，尤其得到了充分的证明。在土豪劣绅霸占权力的县，无论什么人去做知事，几乎都是贪官污吏。在农民已经起来的县，无论什么人去，都是廉洁政府。我走过的几县，知事遇事要先问农民协会。在农民势力极盛的县，农民协会说话是“飞灵的”。农民协会要早晨捉土豪劣绅，知事不敢挨到中午，要中午捉，不敢挨到下午。农民的权力在乡间初涨起来的时候，县知事和土豪劣绅是勾结一起共同对付农民的。在农民的权力涨至和地主权力平行的时候，县知事取了向地主农民两边敷衍的态度，农民协会的话，有一些被他接受，有一些被他拒绝。上头所说农会说话飞灵，是在地主权力被农民权力完全打下去了的时候。现在像湘乡、湘潭、醴陵、衡山等县的县政治状况是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）凡事取决于县长和革命民众团体的联合会议。这种会议，由县长召集，在县署开。有些县名之曰“公法团联席会议”，有些县名之曰“县务会议”。出席的人，县长以外，为县农民协会、县总工会、县商民协会、县女界联合会、县教职员联合会、县学生联合会以及国民党县党部〔17〕的代表们。在这样的会议里，各民众团体的意见影响县长，县长总是唯命是听。所以，在湖南采用民主的委员制县政治组织，应当是没有问题的了。现在的县政府，形式和实质，都已经是颇民主的了。达到这种形势，是最近两三个月的事，即农民从四乡起来打倒了土豪劣绅权力以后的事。知事看见旧靠山已倒，要做官除非另找靠山，这才开始巴结民众团体，变成了上述的局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）承审员没有案子。湖南的司法制度，还是知事兼理司法，承审员助知事审案。知事及其僚佐要发财，全靠经手钱粮捐派，办兵差和在民刑诉讼上颠倒敲诈这几件事，尤以后一件为经常可靠的财源。几个月来，土豪劣绅倒了，没有了讼棍。农民的大小事，又一概在各级农会里处理。所以，县公署的承审员，简直没有事做。湘乡的承审员告诉我：“没有农民协会以前，县公署平均每日可收六十件民刑诉讼禀帖；有农会后，平均每日只有四五件了。”于是知事及其僚佐们的荷包，只好空着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）警备队、警察、差役，一概敛迹，不敢下乡敲诈。从前乡里人怕城里人，现在城里人怕乡里人。尤其是县政府豢养的警察、警备队、差役这班恶狗，他们怕下乡，下乡也不敢再敲诈。他们看见农民的梭镖就发抖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七件推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的男子，普通要受三种有系统的权力的支配，即：（一）由一国、一省、一县以至一乡的国家系统（政权）；（二）由宗祠、支祠以至家长的家族系统（族权）；（三）由阎罗天子、城隍庙王以至土地菩萨的阴间系统以及由玉皇上帝以至各种神怪的神仙系统——总称之为鬼神系统（神权）。至于女子，除受上述三种权力的支配以外，还受男子的支配（夫权）。这四种权力——政权、族权、神权、夫权，代表了全部封建宗法的思想和制度，是束缚中国人民特别是农民的四条极大的绳索。农民在乡下怎样推翻地主的政权，已如前头所述。地主政权，是一切权力的基干。地主政权既被打翻，族权、神权、夫权便一概跟着动摇起来。农会势盛地方，族长及祠款经管人不敢再压迫族下子孙，不敢再侵蚀祠款。坏的族长、经管，已被当作土豪劣绅打掉了。从前祠堂里“打屁股”、“沉潭”、“活埋”等残酷的肉刑和死刑，再也不敢拿出来了。女子和穷人不能进祠堂吃酒的老例，也被打破。衡山白果地方的女子们，结队拥入祠堂，一屁股坐下便吃酒，族尊老爷们只好听她们的便。又有一处地方，因禁止贫农进祠堂吃酒，一批贫农拥进去，大喝大嚼，土豪劣绅长褂先生吓得都跑了。神权的动摇，也是跟着农民运动的发展而普遍。许多地方，农民协会占了神的庙宇做会所。一切地方的农民协会，都主张提取庙产办农民学校，做农会经费，名之曰“迷信公款”。醴陵禁迷信、打菩萨之风颇盛行。北乡各区农民禁止家神老爷（傩神）游香。渌口伏波岭庙内有许多菩萨，因为办国民党区党部房屋不够，把大小菩萨堆于一角，农民无异言。自此以后，人家死了人，敬神、做道场、送大王灯的，就很少了。这事，因为是农会委员长孙小山倡首，当地的道士们颇恨孙小山。北三区龙凤庵农民和小学教员，砍了木菩萨煮肉吃。南区东富寺三十几个菩萨都给学生和农民共同烧掉了，只有两个小菩萨名“包公老爷”者，被一个老年农民抢去了，他说：“莫造孽！”在农民势力占了统治地位的地方，信神的只有老年农民和妇女，青年和壮年农民都不信了。农民协会是青年和壮年农民当权，所以对于推翻神权，破除迷信，是各处都在进行中的。夫权这种东西，自来在贫农中就比较地弱一点，因为经济上贫农妇女不能不较富有阶级的女子多参加劳动，所以她们取得对于家事的发言权以至决定权的是比较多些。至近年，农村经济益发破产，男子控制女子的基本条件，业已破坏了。最近农民运动一起，许多地方，妇女跟着组织了乡村女界联合会，妇女抬头的机会已到，夫权便一天一天地动摇起来。总而言之，所有一切封建的宗法的思想和制度，都随着农民权力的升涨而动摇。但是现在时期，农民的精力集中于破坏地主的政治权力这一点。要是地主的政治权力破坏完了的地方，农民对家族神道男女关系这三点便开始进攻了。但是这种进攻，现在到底还在“开始”，要完全推翻这三项，还要待农民的经济斗争全部胜利之后。因此，目前我们对农民应该领导他们极力做政治斗争，期于彻底推翻地主权力。并随即开始经济斗争，期于根本解决贫农的土地及其他经济问题。至于家族主义、迷信观念和不正确的男女关系之破坏，乃是政治斗争和经济斗争胜利以后自然而然的结果。若用过大的力量生硬地勉强地从事这些东西的破坏，那就必被土豪劣绅借为口实，提出“农民协会不孝祖宗”、“农民协会欺神灭道”、“农民协会主张共妻”等反革命宣传口号，来破坏农民运动。湖南的湘乡、湖北的阳新，最近都发生地主利用了农民反对打菩萨的事，就是明证。菩萨是农民立起来的，到了一定时期农民会用他们自己的双手丢开这些菩萨，无须旁人过早地代庖丢菩萨。共产党对于这些东西的宣传政策应当是：“引而不发，跃如也。”菩萨要农民自己去丢，烈女祠、节孝坊要农民自己去摧毁，别人代庖是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在乡里也曾向农民宣传破除迷信。我的话是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“信八字望走好运，信风水望坟山贯气。今年几个月光景，土豪劣绅贪官污吏一齐倒台了。难道这几个月以前土豪劣绅贪官污吏还大家走好运，大家坟山都贯气，这几个月忽然大家走坏运，坟山也一齐不贯气了吗？土豪劣绅形容你们农会的话是：‘巧得很啰，如今是委员世界呀，你看，屙尿都碰了委员。’的确不错，城里、乡里、工会、农会、国民党、共产党无一不有执行委员，确实是委员世界。但这也是八字坟山出的吗？巧得很！乡下穷光蛋八字忽然都好了！坟山也忽然都贯气了！神明吗？那是很可敬的。但是不要农民会，只要关圣帝君、观音大士，能够打倒土豪劣绅吗？那些帝君、大士们也可怜，敬了几百年，一个土豪劣绅不曾替你们打倒！现在你们想减租，我请问你们有什么法子，信神呀，还是信农民会？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这些话，说得农民都笑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第八件普及政治宣传&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开一万个法政学校，能不能在这样短时间内普及政治教育于穷乡僻壤的男女老少，像现在农会所做的政治教育一样呢？我想不能吧。打倒帝国主义，打倒军阀，打倒贪官污吏，打倒土豪劣绅，这几个政治口号，真是不翼而飞，飞到无数乡村的青年壮年老头子小孩子妇女们的面前，一直钻进他们的脑子里去，又从他们的脑子里流到了他们的嘴上。比如有一群小孩子在那里玩吧，如果你看见一个小孩子对着另一个小孩子鼓眼蹬脚扬手动气时，你就立刻可以听到一种尖锐的声音，那便是：“打倒帝国主义！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湘潭一带的小孩子看牛时打起架来，一个做唐生智，一个做叶开鑫，一会儿一个打败了，一个跟着追，那追的就是唐生智，被追的就是叶开鑫。“打倒列强..”这个歌，街上的小孩子固然几乎人人晓得唱了，就是乡下的小孩子也有很多晓得唱了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孙中山先生的那篇遗嘱，乡下农民也有些晓得念了。他们从那篇遗嘱里取出了“自由”、“平等”、“三民主义”、“不平等条约”这些名词，颇生硬地应用在他们的生活上。一个绅士模样的人在路上碰了一个农民，那绅士摆格不肯让路，那农民便愤然说：“土豪劣绅！晓得三民主义吗？”长沙近郊菜园农民进城卖菜，老被警察欺负。现在，农民可找到武器了，这武器就是三民主义。当警察打骂卖菜农民时，农民便立即抬出三民主义以相抵制，警察没有话说。湘潭一个区的农民协会，为了一件事和一个乡农民协会不和，那乡农民协会的委员长便宣言：“反对区农民协会的不平等条约！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政治宣传的普及乡村，全是共产党和农民协会的功绩。很简单的一些标语、图画和讲演，使得农民如同每个都进过一下子政治学校一样，收效非常之广而速。据农村工作同志的报告，政治宣传在反英示威、十月革命纪念和北伐胜利总庆祝这三次大的群众集会时做得很普遍。在这些集会里，有农会的地方普遍地举行了政治宣传，引动了整个农村，效力很大。今后值得注意的，就是要利用各种机会，把上述那些简单的口号，内容渐渐充实，意义渐渐明了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九件农民诸禁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共产党领导农会在乡下树立了威权，农民便把他们所不喜欢的事禁止或限制起来。最禁得严的便是牌、赌、鸦片这三件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牌：农会势盛地方，麻雀、骨牌、纸叶子，一概禁绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湘乡十四都地方一个区农会，曾烧了一担麻雀牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑到乡间去，什么牌都没有打，犯禁的即刻处罚，一点客气也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赌：从前的“赌痞”，现在自己在那里禁赌了，农会势盛地方，和牌一样弊绝风清。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸦片：禁得非常之严。农会下命令缴烟枪，不敢稍违抗不缴。醴陵一个劣绅不缴烟枪，被捉去游乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民这个“缴枪运动”，其声势不弱于北伐军对吴佩孚、孙传芳军队的缴枪。好些革命军军官家里的年尊老太爷，烟瘾极重，靠一杆“枪”救命的，都被“万岁”（劣绅讥诮农民之称）们缴了去。“万岁”们不仅禁种禁吃，还要禁运。由贵州经宝庆、湘乡、攸县、醴陵到江西去的鸦片，被拦截焚烧不少。这一来，和政府的财政发生了冲突。结果，还是省农会为了顾全北伐军饷，命令下级农会“暂缓禁运”。但农民在那里愤愤不乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三者以外，农民禁止或限制的东西还有很多，略举之则有：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花鼓。一种小戏，许多地方禁止演唱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轿子。许多县有打轿子的事，湘乡特甚。农民最恨那些坐轿子的，总想打，但农会禁止他们。办农会的人对农民说：“你们打轿子，反倒替阔人省了钱，轿工要失业，岂非害了自己？”农民们想清了，出了新法子，就是大涨轿工价，以此惩富人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;煮酒熬糖。普遍禁止用谷米煮酒熬糖，糟行糖行叫苦不迭。衡山福田铺地方，不禁止煮酒，但限定酒价于一极小数目，酒店无钱赚，只好不煮了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猪。限制每家喂猪的数目，因为猪吃去谷米。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸡鸭。湘乡禁喂鸡鸭，但妇女们反对。衡山洋塘地方限制每家只准喂三个，福田铺地方只准喂五个。好些地方完全禁止喂鸭，因为鸭比鸡更无用，它不仅吃掉谷，而且搓死禾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酒席。丰盛酒席普遍地被禁止。湘潭韶山地方议决客来吃三牲，即只吃鸡鱼猪。笋子、海带、南粉都禁止吃。衡山则议决吃八碗，不准多一碗。醴陵东三区只准吃五碗，北二区只准吃三荤三素，西三区禁止请春客。湘乡禁止“蛋糕席”——一种并不丰盛的席面。湘乡二都有一家讨媳妇，用了蛋糕席，农民以他不服从禁令，一群人涌进去，搅得稀烂。湘乡的嘉谟镇实行不吃好饮食，用果品祭祖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牛。这是农民的宝贝。“杀牛的来生变牛”，简直成了宗教，故牛是杀不得的。农民没有权力时，只能用宗教观念反对杀牛，没有实力去禁止。农会起来后，权力管到牛身上去了，禁止城里杀牛。湘潭城内从前有六家牛肉店，现在倒了五家，剩下一家是杀病牛和废牛的。衡山全县禁绝了杀牛。一个农民他有一头牛跌脱了脚，问过农会，才敢杀。株洲商会冒失地杀了一头牛，农民上街问罪，罚钱而外，放爆竹赔礼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游民生活。如打春、赞土地、打莲花落，醴陵议决禁止。各县有禁止的，有自然消灭没人干这些事的。有一种“强告化”又叫“流民”者，平素非常之凶，现在亦只得屈服于农会之下。湘潭韶山地方有个雨神庙，素聚流民，谁也不怕，农会起来，悄悄地走了。同地湖堤乡农会，捉了三个流民挑土烧窑。拜年陋俗，议决禁止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外各地的小禁令还很多，如醴陵禁傩神游香，禁买南货斋果送情，禁中元烧衣包，禁新春贴瑞签。湘乡的谷水地方水烟也禁了。二都禁放鞭炮和三眼铳，放鞭炮的罚洋一元二角，放铳的罚洋二元四角。七都和二十都禁做道场。十八都禁送奠仪。诸如此类，不胜枚举，统名之曰农民诸禁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些禁令中，包含两个重要意义：第一是对于社会恶习之反抗，如禁牌赌鸦片等。这些东西是跟了地主阶级恶劣政治环境来的，地主权力既倒，这些东西也跟着扫光。第二是对于城市商人剥削之自卫，如禁吃酒席，禁买南货斋果送情等等。因为工业品特贵，农产品特贱，农民极为贫困，受商人剥削厉害，不得不提倡节俭，借以自卫。至于前述之农民阻谷出境，是因为贫农自己粮食不够吃，还要向市上买，所以不许粮价高涨。这都是农民贫困和城乡矛盾的缘故，并非农民拒绝工业品和城乡贸易，实行所谓东方文化主义。农民为了经济自卫，必须组织合作社，实行共同买货和消费。还须政府予以援助，使农民协会能组织信用（放款）合作社。如此，农民自然不必以阻谷为限制食粮价格的方法，也不会以拒绝某些工业品入乡为经济自卫的方法了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十件清匪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从禹汤文武起吧，一直到清朝皇帝，民国总统，我想没有哪一个朝代的统治者有现在农民协会这样肃清盗匪的威力。什么盗匪，在农会势盛地方，连影子都不见了。巧得很，许多地方，连偷小菜的小偷都没有了。有些地方，还有小偷。至于土匪，则我所走过的各县全然绝了迹，哪怕从前是出土匪很多的地方。原因：一是农会会员漫山遍野，梭镖短棍一呼百应，土匪无处藏踪。二是农民运动起后，谷子价廉，去春每担六元的，去冬只二元，民食问题不如从前那样严重。三是会党加入了农会，在农会里公开地合法地逞英雄，吐怨气，“山、堂、香、水”的秘密组织，没有存在的必要了。杀猪宰羊，重捐重罚，对压迫他们的土豪劣绅阶级出气也出够了。四是各军大招兵，“不逞之徒”去了许多。因此，农运一起，匪患告绝。对于这一点，绅富方面也同情于农会。他们的议论是：“农民协会吗？讲良心话，也有一点点好处。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于禁牌、赌、鸦片和清匪，农民协会是博得一般人的同情的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十一件废苛捐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全国未统一，帝国主义军阀势力未推翻，农民对政府税捐的繁重负担，质言之，即革命军的军费负担，还是没有法子解除的。但是土豪劣绅把持乡政时加于农民的苛捐如亩捐等，却因农民运动的兴起、土豪劣绅的倒塌而取消，至少也减轻了。这也要算是农民协会的功绩之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十二件文化运动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国历来只是地主有文化，农民没有文化。可是地主的文化是由农民造成的，因为造成地主文化的东西，不是别的，正是从农民身上掠取的血汗。中国有百分之九十未受文化教育的人民，这个里面，最大多数是农民。农村里地主势力一倒，农民的文化运动便开始了。试看农民一向痛恶学校，如今却在努力办夜学。“洋学堂”，农民是一向看不惯的。我从前做学生时，回乡看见农民反对“洋学堂”，也和一般“洋学生”、“洋教习”一鼻孔出气，站在洋学堂的利益上面，总觉得农民未免有些不对。民国十四年在乡下住了半年，这时我是一个共产党员，有了马克思主义的观点，方才明白我是错了，农民的道理是对的。乡村小学校的教材，完全说些城里的东西，不合农村的需要。小学教师对待农民的态度又非常之不好，不但不是农民的帮助者，反而变成了农民所讨厌的人。故农民宁欢迎私塾（他们叫“汉学”），不欢迎学校（他们叫“洋学”），宁欢迎私塾老师，不欢迎小学教员。如今他们却大办其夜学，名之曰农民学校。有些已经举办，有些正在筹备，平均每乡有一所。他们非常热心开办这种学校，认为这样的学校才是他们自己的。夜学经费，提取迷信公款、祠堂公款及其他闲公闲产。这些公款，县教育局要提了办国民学校即是那不合农民需要的“洋学堂”，农民要提了办农民学校，争议结果，各得若干，有些地方是农民全得了。农民运动发展的结果，农民的文化程度迅速地提高了。不久的时间内，全省当有几万所学校在乡村中涌出来，不若知识阶级和所谓“教育家”者流，空唤“普及教育”，唤来唤去还是一句废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十三件合作社运动&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合作社，特别是消费、贩卖、信用三种合作社，确是农民所需要的。他们买进货物要受商人的剥削，卖出农产要受商人的勒抑，钱米借贷要受重利盘剥者的剥削，他们很迫切地要解决这三个问题。去冬长江打仗，商旅路断，湖南盐贵，农民为盐的需要组织合作社的很多。地主“卡借”，农民因借钱而企图组织“借贷所”的，亦所在多有。大问题，就是详细的正规的组织法没有。各地农民自动组织的，往往不合合作社的原则，因此做农民工作的同志，总是殷勤地问“章程”。假如有适当的指导，合作社运动可以随农会的发展而发展到各地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十四件修道路，修塘坝&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是农会的一件功绩。没有农会以前，乡村的道路非常之坏。无钱不能修路，有钱的人不肯拿出来，只好让它坏。略有修理，也当作慈善事业，从那些“肯积阴功”的人家化募几个，修出些又狭又薄的路。农会起来了，把命令发出去，三尺、五尺、七尺、一丈，按照路径所宜，分等定出宽狭，勒令沿路地主，各修一段。号令一出，谁敢不依？不久时间，许多好走的路都出来了。这却并非慈善事业，乃是出于强迫，但是这一点子强迫实在强迫得还可以。塘坝也是一样。无情的地主总是要从佃农身上取得东西，却不肯花几个大钱修理塘坝，让塘干旱，饿死佃农，他们却只知收租。有了农会，可以不客气地发命令强迫地主修塘坝了。地主不修时，农会却很和气地对地主说道：“好！你们不修，你们出谷吧，斗谷一工！”地主为斗谷一工划不来，赶快自己修。因此，许多不好的塘坝变成了好塘坝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总上十四件事，都是农民在农会领导之下做出来的。就其基本的精神说来，就其革命意义说来，请读者们想一想，哪一件不好？说这些事不好的，我想，只有土豪劣绅们吧！很奇怪，南昌方面传来消息，说蒋介石、张静江诸位先生的意见，颇不以湖南农民的举动为然。湖南的右派领袖刘岳峙辈，与蒋、张诸公一个意见，都说：“这简直是赤化了！”我想，这一点子赤化若没有时，还成个什么国民革命！嘴里天天说“唤起民众”，民众起来了又害怕得要死，这和叶公好龙有什么两样！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://sovrn.co/pofagfh&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;毛选配酒，越喝越有&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>中国社会各阶级的分析</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/2025-06-29%20000053.jpg" alt="Featured image of post 中国社会各阶级的分析" /&gt;&lt;h2 id=&#34;中国社会各阶级的分析&#34;&gt;中国社会各阶级的分析
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。中国过去一切革命斗争成效甚少，其基本原因就是因为不能团结真正的朋友，以攻击真正的敌人。革命党是群众的向导，在革命中未有革命党领错了路而革命不失败的。我们的革命要有不领错路和一定成功的把握，不可不注意团结我们的真正的朋友，以攻击我们的真正的敌人。我们要分辨真正的敌友，不可不将中国社会各阶级的经济地位及其对于革命的态度，作一个大概的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国社会各阶级的情况是怎样的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地主阶级和买办阶级。在经济落后的半殖民地的中国，地主阶级和买办阶级完全是国际资产阶级的附庸，其生存和发展，是附属于帝国主义的。这些阶级代表中国最落后的和最反动的生产关系，阻碍中国生产力的发展。他们和中国革命的目的完全不相容。特别是大地主阶级和大买办阶级，他们始终站在帝国主义一边，是极端的反革命派。其政治代表是国家主义派和国民党右派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中产阶级。这个阶级代表中国城乡资本主义的生产关系。中产阶级主要是指民族资产阶级，他们对于中国革命具有矛盾的态度：他们在受外资打击、军阀压迫感觉痛苦时，需要革命，赞成反帝国主义反军阀的革命运动；但是当着革命在国内有本国无产阶级的勇猛参加，在国外有国际无产阶级的积极援助，对于其欲达到大资产阶级地位的阶级的发展感觉到威胁时，他们又怀疑革命。其政治主张为实现民族资产阶级一阶级统治的国家。有一个自称为戴季陶“真实信徒”的，在北京《晨报》上发表议论说：“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”这两句话，画出了这个阶级的矛盾惶遽状态。他们反对以阶级斗争学说解释国民党的民生主义，他们反对国民党联俄和容纳共产党及左派分子。但是这个阶级的企图——实现民族资产阶级统治的国家，是完全行不通的，因为现在世界上的局面，是革命和反革命两大势力作最后斗争的局面。这两大势力竖起了两面大旗：一面是红色的革命的大旗，第三国际高举着，号召全世界一切被压迫阶级集合于其旗帜之下；一面是白色的反革命的大旗，国际联盟高举着，号召全世界一切反革命分子集合于其旗帜之下。那些中间阶级，必定很快地分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们“独立”的余地。所以，中国的中产阶级，以其本阶级为主体的“独立”革命思想，仅仅是一个幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小资产阶级。如自耕农，手工业主，小知识阶层——学生界、中小学教员、小员司、小事务员、小律师，小商人等都属于这一类。这一个阶级，在人数上，在阶级性上，都值得大大注意。自耕农和手工业主所经营的，都是小生产的经济。这个小资产阶级内的各阶层虽然同处在小资产阶级经济地位，但有三个不同的部分。第一部分是有余钱剩米的，即用其体力或脑力劳动所得，除自给外，每年有余剩。这种人发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤，虽不妄想发大财，却总想爬上中产阶级地位。他们看见那些受人尊敬的小财东，往往垂着一尺长的涎水。这种人胆子小，他们怕官，也有点怕革命。因为他们的经济地位和中产阶级颇接近，故对于中产阶级的宣传颇相信，对于革命取怀疑的态度。这一部分人在小资产阶级中占少数，是小资产阶级的右翼。第二部分是在经济上大体上可以自给的。这一部分人比较第一部分人大不相同，他们也想发财，但是赵公元帅总不让他们发财，而且因为近年以来帝国主义、军阀、封建地主、买办大资产阶级的压迫和剥削，他们感觉现在的世界已经不是从前的世界。他们觉得现在如果只使用和从前相等的劳动，就会不能维持生活。必须增加劳动时间，每天起早散晚，对于职业加倍注意，方能维持生活。他们有点骂人了，骂洋人叫“洋鬼子”，骂军阀叫“抢钱司令”，骂土豪劣绅叫“为富不仁”。对于反帝国主义反军阀的运动，仅怀疑其未必成功（理由是：洋人和军阀的来头那么大），不肯贸然参加，取了中立的态度，但是绝不反对革命。这一部分人数甚多，大概占小资产阶级的一半。第三部分是生活下降的。这一部分人好些大概原先是所谓殷实人家，渐渐变得仅仅可以保住，渐渐变得生活下降了。他们每逢年终结账一次，就吃惊一次，说：“咳，又亏了！”这种人因为他们过去过着好日子，后来逐年下降，负债渐多，渐次过着凄凉的日子，“瞻念前途，不寒而栗”。这种人在精神上感觉的痛苦很大，因为他们有一个从前和现在相反的比较。这种人在革命运动中颇要紧，是一个数量不小的群众，是小资产阶级的左翼。以上所说小资产阶级的三部分，对于革命的态度，在平时各不相同；但到战时，即到革命潮流高涨、可以看得见胜利的曙光时，不但小资产阶级的左派参加革命，中派亦可参加革命，即右派分子受了无产阶级和小资产阶级左派的革命大潮所裹挟，也只得附和着革命。我们从一九二五年的五卅运动和各地农民运动的经验看来，这个断定是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半无产阶级。此处所谓半无产阶级，包含：（一）绝大部分半自耕农，（二）贫农，（三）小手工业者，（四）店员，（五）小贩等五种。绝大部分半自耕农和贫农是农村中一个数量极大的群众。所谓农民问题，主要就是他们的问题。半自耕农、贫农和小手工业者所经营的，都是更细小的小生产的经济。绝大部分半自耕农和贫农虽同属半无产阶级，但其经济状况仍有上、中、下三个细别。半自耕农，其生活苦于自耕农，因其食粮每年大约有一半不够，须租别人田地，或者出卖一部分劳动力，或经营小商，以资弥补。春夏之间，青黄不接，高利向别人借债，重价向别人籴粮，较之自耕农的无求于人，自然景遇要苦，但是优于贫农。因为贫农无土地，每年耕种只得收获之一半或不足一半；半自耕农则租于别人的部分虽只收获一半或不足一半，然自有的部分却可全得。故半自耕农的革命性优于自耕农而不及贫农。贫农是农村中的佃农，受地主的剥削。其经济地位又分两部分。一部分贫农有比较充足的农具和相当数量的资金。此种农民，每年劳动结果，自己可得一半。不足部分，可以种杂粮、捞鱼虾、饲鸡豕，或出卖一部分劳动力，勉强维持生活，于艰难竭蹶之中，存聊以卒岁之想。故其生活苦于半自耕农，然较另一部分贫农为优。其革命性，则优于半自耕农而不及另一部分贫农。所谓另一部分贫农，则既无充足的农具，又无资金，肥料不足，土地歉收，送租之外，所得无几，更需要出卖一部分劳动力。荒时暴月，向亲友乞哀告怜，借得几斗几升，敷衍三日五日，债务丛集，如牛负重。他们是农民中极艰苦者，极易接受革命的宣传。小手工业者所以称为半无产阶级，是因为他们虽然自有简单的生产手段，且系一种自由职业，但他们也常常被迫出卖一部分劳动力，其经济地位略与农村中的贫农相当。因其家庭负担之重，工资和生活费用之不相称，时有贫困的压迫和失业的恐慌，和贫农亦大致相同。店员是商店的雇员，以微薄的薪资，供家庭的费用，物价年年增长，薪给往往须数年一增，偶与此辈倾谈，便见叫苦不迭。其地位和贫农及小手工业者不相上下，对于革命宣传极易接受。小贩不论肩挑叫卖，或街畔摊售，总之本小利微，吃着不够。其地位和贫农不相上下，其需要一个变更现状的革命，也和贫农相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无产阶级。现代工业无产阶级约二百万人。中国因经济落后，故现代工业无产阶级人数不多。二百万左右的产业工人中，主要为铁路、矿山、海运、纺织、造船五种产业的工人，而其中很大一个数量是在外资产业的奴役下。工业无产阶级人数虽不多，却是中国新的生产力的代表者，是近代中国最进步的阶级，做了革命运动的领导力量。我们看四年以来的罢工运动，如海员罢工、铁路罢工、开滦和焦作煤矿罢工、沙面罢工以及“五卅”后上海香港两处的大罢工所表现的力量，就可知工业无产阶级在中国革命中所处地位的重要。他们所以能如此，第一个原因是集中。无论哪种人都不如他们的集中。第二个原因是经济地位低下。他们失了生产手段，剩下两手，绝了发财的望，又受着帝国主义、军阀、资产阶级的极残酷的待遇，所以他们特别能战斗。都市苦力工人的力量也很可注意。以码头搬运夫和人力车夫占多数，粪夫清道夫等亦属于这一类。他们除双手外，别无长物，其经济地位和产业工人相似，惟不及产业工人的集中和在生产上的重要。中国尚少新式的资本主义的农业。所谓农村无产阶级，是指长工、月工、零工等雇农而言。此等雇农不仅无土地，无农具，又无丝毫资金，只得营工度日。其劳动时间之长，工资之少，待遇之薄，职业之不安定，超过其他工人。此种人在乡村中是最感困难者，在农民运动中和贫农处于同一紧要的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，还有数量不小的游民无产者，为失了土地的农民和失了工作机会的手工业工人。他们是人类生活中最不安定者。他们在各地都有秘密组织，如闽粤的“三合会”，湘鄂黔蜀的“哥老会”，皖豫鲁等省的“大刀会”，直隶及东三省的“在理会”，上海等处的“青帮”，都曾经是他们的政治和经济斗争的互助团体。处置这一批人，是中国的困难的问题之一。这一批人很能勇敢奋斗，但有破坏性，如引导得法，可以变成一种革命力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，可知一切勾结帝国主义的军阀、官僚、买办阶级、大地主阶级以及附属于他们的一部分反动知识界，是我们的敌人。工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级、小资产阶级，是我们最接近的朋友。那动摇不定的中产阶级，其右翼可能是我们的敌人，其左翼可能是我们的朋友——但我们要时常提防他们，不要让他们扰乱了我们的阵线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://sovrn.co/139uhb6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;门票&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>论积贮疏</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E8%AE%BA%E7%A7%AF%E8%B4%AE%E7%96%8F/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E8%AE%BA%E7%A7%AF%E8%B4%AE%E7%96%8F/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/6f061d950a7b02087bf47afefb94e5d3572c11df62d4.wepb" alt="Featured image of post 论积贮疏" /&gt;&lt;h2 id=&#34;论积贮疏&#34;&gt;论积贮疏
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;管子（1）曰：“仓（2）廪（3）实（4）而（5）知礼节（6）。”民不足（7）而可治（8）者，自古及（9）今，未之尝闻（10）。古之人（11）曰：“一夫（12）不耕，或（13）受之饥；一女不织，或受之寒。” 生之有时（14），而用之亡（15）度（16），则（17）物力（18）必屈（19）。古之治天下，至（20）孅（xiān）（21）至悉（xī）（22）也，，故其畜（23）积足恃（24）。今背本而趋末（25），食者甚众，是（26）天下之大残（27）也；淫侈之俗（28），日日以（29）长（30），是天下之大贼（31）也。残贼公行（32），莫之或止（33）；大命（34）将泛（35），莫之振救（36）。生之者（37）甚少，而靡（38）之者甚多，天下财产何得不蹶！
汉之为汉（39），几（40）四十年矣，公私（41）之积，犹（42）可哀痛（43）！失时（44）不雨（45），民且（46）狼顾（47）；岁恶（48）不入（49），请卖爵子（50），既（51）闻耳（52）矣。安（53）有为（54）天下阽危（55）者若是（56）而上（57）不惊者？世之有饥穰（58），天之行也（59），禹、汤被之（60）矣。即（61）不幸有方二三千里（62）之旱，国胡以（63）相（64）恤（65）？卒然（66）边境有急（67），数千百万之众，国胡以馈（68）之？兵（69）旱相乘（70），天下大（71）屈（72），有勇力者聚徒（73）而衡（74）击；罢（75）夫羸（76）老易（77）子而咬其骨。政治未毕（78）通（79）也，远方之能（80）疑（81）者，并（82）举（83）而争起（84）矣。乃（85）骇（86）而图（87）之，岂（88）将有及乎？
夫（89）积贮者，天下之大命（90）也。苟（91）粟（92）多而财有余，何为（93）而不成？以（94）攻则（95）取，以守则固，以战则胜。怀敌（96）附远（97），何招（98）而不至！今殴（99）民而归之农（100），皆著（101）于本；使天下各食其力（102），末技（103）游食之民（104），转而缘南亩（105），则畜积足而人乐其所（106）矣。可以（107）为（108）富安天下（109），而（110）直（111）为（112）此廪廪（113）也，窃（114）为（115）陛下（116）惜之。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作品注释&#34;&gt;作品注释
&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;管子：即管仲。后人把他的学说和依托他的著作，编辑成《管子》一书，共二十四卷。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仓：贮藏谷物的建筑物。《吕氏春秋·仲秋》：“修囷（qūn）仓。”高诱注：“圆曰囷，方曰仓。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;廪：米仓。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实：充实，满。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而：同“则”，就，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;礼节：礼仪法度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不足：指衣食不足，缺吃少穿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;治：治理，管理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;及：到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未之尝闻：即“未尝闻之”，没有听说过这回事。未尝，不曾。副词。之，指“民不足而可治”，代词在否定句中作宾语，一般要前置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;古之人：亦指管子，以下四句引自《管子·轻重甲》，与原文略有出入。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夫：古代对成年男子的通称。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或：有的人，代词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生之有时：生产有时间的限制。之，指物资财富，代词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亡：同“无”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;度：限制，节制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;则：那么，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物力：指财物，财富。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屈：竭，穷尽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至：极，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孅（xiān）：通“纤”，细致。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悉：详尽，周密。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;畜：同“蓄”，积聚，储藏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恃：依赖，依靠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;背本趋末：放弃根本的事，去做不重要的事，此处是指放弃农业而从事工商业。古代以农桑为本业，工商为末业。背，背离，背弃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是：这，代词，作主语。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;残：害，危害，祸害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;淫侈（chǐ）之俗：奢侈的风气。淫，过分，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以：连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长（zhǎng）：增长。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贼：害，危害，祸害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公行；公然盛行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即“莫或止之”，没有人去稍微制止它一下。莫，没有人，代词。之，代词，指“残贼公行”之事。是“止”的宾语，前置。或，副词，有“稍微”、“稍稍”之意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大命：国家的命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将：将要，副词。泛：通“覂”，翻覆，覆灭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;振救，拯救，挽救。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生之者：生产粮食、财物的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;靡：耗费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汉之为汉：意谓汉朝自从建立政权以来。这是个主谓短语，“之”是用于短语主、谓之间的助词。为，成为，动词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几：将近，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公私：国家和个人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;犹：还，仍然，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可哀痛：指积蓄少得使人痛心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;失时：错过季节。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雨：下雨，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;且：将，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;狼顾：狼性多疑，行走时常回头看，以防袭击，比喻人有后顾之忧。此处形容人们看到天不下雨的忧虑不安。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岁恶：年景不好。恶，坏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不入：指纳不了税。“入”是“纳”的意思。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;请卖爵（jué）子：即请爵卖子。指富者向国家缴粮买爵位，贫者卖儿女为生。汉朝有公家出卖爵位以收取钱财的制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既：已经，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;闻耳：闻于耳，指上述严重情况传到了皇帝的耳中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安：哪里，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：治理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阽危：危险。阽，临近。若&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是：如此，象这个样子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上：皇上，皇帝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;饥穰：荒年和丰年。此处为偏义复词，只指荒年。饥，灾荒，《墨子·七患》：“五谷不收谓之饥。”穰，庄稼丰熟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天之行也：是自然界的固有现象。天，大自然。行，常道，规律。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;禹、汤被之：禹，传说中古代部落联盟领袖。原为夏后氏部落领袖，奉舜命治水有功，舜死后继其位。汤，商朝的开国君主。被：遭，受。之：代词，指“饥穰”。传说禹时有九年的水灾，汤时有七年的旱灾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即：如果，假如，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;方二三千里：纵横各二三千里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡以：何以，用什么。胡，代词。以，介词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相：副词，兼有指代接受动作一方的作用，此处指“方二三千里”的灾区。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恤：周济，救济。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卒然：突然。卒，通“猝”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;急：紧急情况，指突然爆发的战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;馈：进食于人，此处指发放粮饷，供养军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兵：兵灾，战祸，战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乘：因，趁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大：非常，十分，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屈：缺乏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;徒：同伙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡击：横行劫掠攻击。衡，通“横”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;罢（pí）：通“疲”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;羸（léi）：瘦弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;易：交换。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;毕：完全，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通：达。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能：是衍文。疑者：指对朝廷反抗的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;疑：同“拟”，指与皇帝相比拟，较量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并：一同，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;举：举兵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;争起：争先起来闹事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乃：才，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;骇：受惊，害怕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图：谋划，想办法对付。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岂：难道，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夫：助词，用在全句之前，表示一种要阐发议论的语气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大命：大命脉，犹言“头等大事”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苟：如果，假如，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粟：此处泛指粮食。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;何为：做什么事。何，疑问代词作宾语，前置。为，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以：凭，靠，介词，后面省略宾语“之”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;则：就，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;怀敌：使敌对者来归顺。怀，归向，使动用法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;附远：使远方的人顺附。附，使动用法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;招：招抚。何：疑问代词作宾语，前置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;殴：通“驱”，驱使。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归之农：使动双宾语，使之归农。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;著：“着”的本字，附着。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食其力：靠自己的劳力吃饭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;末技：不值得重视的技能，此处指与“本业”相对的“末业”，即工商业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游食之民：游手好闲，不劳而食的人。游食，坐食，不劳而食。《荀子·成相》：“臣下职，莫游食。”杨倞注：“游食谓不勤于事，素餐游手也。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缘南亩：走向田间，从事农业。缘，因，循，此处有趋向之意。南亩，泛指农田。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乐其所：以其所为乐，即乐于从事自己的本业（农业）。乐，以……为乐，意动用法。所，名词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以：助动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：做到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;富安天下：使天下富足安定。富安，使动用法。富，指食用充足；安，指政治安定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而：但，却，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直：竟然，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：造成，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;廪廪：同“懔懔”，危惧的样子。指令人害怕的局面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;窃：私下，副词，表示自谦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：替，介词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陛下：对帝王的尊称。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;白话译文&#34;&gt;白话译文
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;管子说：“粮仓充足，百姓就懂得礼节。”百姓缺吃少穿而可以治理得好的，从古到今，没有听说过这事。古代的人说：“一个男子不耕地，有人就要因此挨饿；一个女子不织布，有人就要因此受冻。”生产东西有时节的限制，而消费它却没有限度，那么社会财富一定会缺乏。古代的人治理国家，考虑得极为细致和周密，所以他们的积贮足以依靠。现在人们弃农经商（不生产而）吃粮的人很多，这是国家的大祸患。过度奢侈的风气一天天地滋长，这也是国家的大祸害。这两种大祸害公然盛行，没有人去稍加制止；国家的命运将要覆灭，没有人去挽救；生产的人极少，而消费的人很多，国家的财富怎能不枯竭呢？汉朝从建国以来，快四十年了，公家和个人的积贮还少得令人痛心。错过季节不下雨，百姓就将忧虑不安，年景不好，百姓纳不了税，朝廷就要出卖爵位，百姓就要出卖儿女。这样的事情皇上已经耳有所闻了，哪有治理国家已经危险到这种地步而皇上不震惊的呢？
世上有灾荒，这是自然界常有的现象，夏禹、商汤都曾遭受过。假如不幸有纵横二三千里地方的大旱灾，国家用什么去救济灾区？如果突然边境上有紧急情况，成千上万的军队，国家拿什么去发放粮饷？假若兵灾旱灾交互侵袭，国家财富极其缺乏，胆大力壮的人就聚集歹徒横行抢劫，年老体弱的人就互换子女来吃；政治的力量还没有完全达到各地，边远地方敢于同皇上对抗的人，就一同举兵起来造反了。于是皇上才惊慌不安地谋划对付他们，难道还来得及吗？
积贮，是国家的命脉。如果粮食多财力充裕，干什么事情会做不成？凭借它去进攻就能攻取，凭借它去防守就能巩固，凭借它去作战就能战胜。使敌对的人归降，使远方的人顺附，招谁而不来呢？现在如果驱使百姓，让他们归向农业，都附着于本业，使天下的人靠自己的劳动而生活，工商业者和不劳而食的游民，都转向田间从事农活，那么积贮就会充足，百姓就能安居乐业了。本来可以做到使国家富足安定，却竟造成了这种令人危惧的局面！我真替陛下痛惜啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://otieu.com/4/9545588&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;广告&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>治安疏</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/e61190ef76c6a7efce1b8d109eafb851f3deb48fc8f2.png" alt="Featured image of post 治安疏" /&gt;&lt;h2 id=&#34;治安疏&#34;&gt;治安疏
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;户部云南清吏司主事臣海瑞谨奏[1]：
为直言天下第一事以正君道、明臣职、求万世治安事。君者，天下臣民万物之主也。惟其为天下臣民万物之主，责任至重。凡民生利瘼一有所不闻[2]，一有所不得知而行，其任为不称。是故养君之道，宜无不备，而以其责寄臣工[3]，使尽言焉。臣工尽言，而君道斯称
矣。昔之务为容悦，谀顺曲从，致使实祸蔽塞，主不上闻焉，无足言矣。过为计者[4]，则又曰：“君子危明主，忧治世。夫世则治矣，以不治忧之；主则明
矣，以不明危之。毋乃使之反求眩瞀，失趋舍矣乎[5]？非通论也。臣受国恩厚矣，请执有犯无隐之义[6]。美曰美，不一毫虚美；过曰过，不一毫讳过。不
容悦，不过计，披肝胆为陛下言之。汉贾谊陈政事于文帝曰[7]：“进言者皆曰天下已安已治矣，臣独以为未也。曰安且治者，非愚则谀。”夫文帝，汉贤君
也，贾谊非苛责备也。文帝性仁类柔，慈恕恭俭，虽有近民之美；优游退逊，尚多怠废之政。不究其弊所不免，概以安且治当之，愚也；不究其才所不能，概
以致安治颂之，谀也。陛下自视于汉文帝何如？陛下天资英断，睿识绝人，可为尧、舜，可为禹、汤、文、武，下之如汉宣帝之励精[8]，光武之大度[9]，
唐太宗之英武无敌[10]，宪宗之志平僭乱[11]，宋仁宗之仁恕[12]，举一节可取者，陛下优为之[13]。即位初年，铲除积弊，焕然与天下更始[14]，举其
略：如箴敬一以养心[15]，定冠履以辨分[16]，除圣贤土木之像[17]，夺宦官内外之权，元世祖毁不与祀[18]，祀孔子推及所生[19]，天下忻忻然以大有作
为仰之。识者谓辅相得人，太平指日可期也，非虚语也，高汉文帝远甚。然文帝能充其仁顺之性，节用爱人，吕祖谦称其不尽人之才力[20]，情是也，一时天
下虽未可尽以治安予之，而贯朽粟陈[21]，民少康阜，三代后称贤君焉[22]。陛下则锐情未久[23]，妄念牵之而去矣。反刚明而错用之[24]，谓遥兴可得
[25]，而一意玄修[26]。富有四海，不曰民之脂膏在是也，而侈兴土木。二十余年不视朝[27]，纲纪弛矣。数行推广事例[28]，名爵滥矣。二王不相见
[29]，人以为薄于父子；以猜疑诽谤戮辱臣下，人以为薄于君臣；乐西苑而不返宫[30]，人以为薄于夫妇。天下吏贪将弱，民不聊生，水旱靡时[31]，盗贼
滋炽。自陛下登极初年，亦有之，而未甚也。今赋役增常，万方则效[32]。陛下破产礼佛日甚，室如悬罄[33]，十余年来极矣。天下因即陛下改元之号而臆
之曰[34]：“嘉靖者，言家家皆净而无财用也。”迩者严嵩罢黜[35]，世蕃极刑，差快人意，一时称清时焉。然严嵩罢相之后，犹之严嵩未相之先而已，非大
清明世界也，不及汉文帝远甚。天下之人不直陛下久矣[36]，内外臣工之所知也。知之，不可谓愚。《诗》云：“衮职有阙，惟仲山甫补之[37]。”今曰所赖
以弼棐匡救[38]，格非而归之正[39]，诸臣责也。岂以圣人而绝无过举哉[40]？古昔设官，亮采惠畴足矣[41]，不必责之以谏[42]。保氏掌谏王恶[43]，不
必设也。木绳金砺[44]，圣贤不必言之也。乃修斋建醮[45]，相率进香，天桃天药[46]，相率表贺。建兴宫室，工部极力经营；取香觅宝，户部差求四出。
陛下误举，诸臣误顺，无一人为陛下一正言焉。都俞吁咈之风[47]，陈善闭邪之义，邈无闻矣，谀之甚也。然愧心馁气[48]，退有后言[49]，以从陛下；昧
没本心，以歌颂陛下，欺君之罪何如！夫天下者，陛下之家也。人未有不顾其家者。内外臣工，其官守，其言责，皆所以奠陛下之家而磐石之也[50]。一意玄
修，是陛下心之惑也；过于苛断，是陛下情之偏也。而谓陛下不顾其家，人情乎？诸臣顾身念重，得一官多以欺败、脏败、不事事败[51]，有不足以当陛下之
心者。其不然者，君心臣心偶不相值也[52]，遂谓陛下为贱薄臣工。诸臣正心之学微，所言或不免己私，或失详审，诚如胡寅挠乱政事之说[53]，有不足以
当陛下之心者。其不然者，君意臣言偶不相值也，遂谓陛下为是已拒谏[54]。执陛下一二事不当之形迹，亿陛下千百事之尽然[55]，陷陛下误终不复[56]，
诸臣欺君之罪大矣。《记》曰：“上人疑则百姓惑，下难知则君长劳[57]。”今日之谓也。为身家心与惧心合，臣职不明，臣一二事形迹说，既为诸臣解之矣
[58]。求长生心与惑心合，有辞于臣，君道不正，臣请再为陛下开之[59]。陛下之误多矣，大端在修醮。修醮所以求长生也。自古圣贤止说修身立命，止说
顺受其正[60]。盖天地赋予于人而为性命者，此尽之矣[61]。尧、舜、禹、汤、文、武之君，圣之盛也，未能久世不终。下之，亦未见方外士自汉、唐、宋
存至今日[62]，使陛下得以访其术者。陶仲文[63]，陛下以师呼之，仲文则既死矣。仲文尚不能长生，而陛下独何求之？至谓天赐仙桃药丸，怪妄尤甚。昔
伏羲氏王天下[64]，龙马出河[65]，因则其文以画八卦[66]；禹治水时，神龟负文而列于背，因而第之以成九畴[67]。《河图》《洛书》[68]，实有此瑞
物，泄此万古不传之秘。天不爱道而显之圣人，藉圣人以开示天下，犹之日月星辰之布列，而历数成焉[69]，非虚妄事也。宋真宗获天书于乾祐山，孙奭进
曰：“天何言哉？岂有书也[70]！”桃言采而得，药人工捣合以成者也。无因而至，桃药有足行耶？天赐之者，有手执而付之耶？陛下玄修多年矣，一无所
得。至今日，左右奸人逆陛下悬思妄念[71]，区区桃药导之长生，理之所无，而玄修之无益可知矣。陛下又将谓悬刑赏以督率臣下，分理有人，天下无不可
治，而玄修无害矣乎？夫人幼而学，无致君泽民异事之学[72]；壮而行，亦无致君泽民殊用之心。《太甲》曰：“有言逆于汝心，必求诸道；有言逊于汝志，
必求诸非道[73]。”言顺者之未必为道也。即近事观，严嵩有一不顺陛下者乎？昔为贪窃，今为逆本[74]。梁材守官守道[75]，陛下以为逆者也。历任有声，
官户部者至今首称之。虽近日严嵩抄没[76]，百官有惕心焉，无用于积贿求迁，稍自洗涤[77]。然严嵩罢相之后，犹严嵩未相之先而已。诸臣为严嵩之顺，
不为梁材之执。今甚者贪求，未甚者挨日[78]，见称于人者，亦廊庙山林，交战热中[79]，鹘突依违[80]，苟举故事[81]。洁已格物[82]，任天下重，使社
稷灵长终必赖之者[83]，未见其人焉。得非有所牵掣其心，未能纯然精白使然乎[84]？陛下欲诸臣惟予行而莫逆也[85]，而责之效忠，付之以翼为明听也
[86]，又欲其顺吾玄修土木之误，是股肱耳目不为腹心卫也，而自为视听持行之用[87]。有臣如仪、衍焉，可以成“得志与民由之”之业，无是理也[88]。陛
下诚知玄修无益，臣之改行，民之效尤，天下之不安不治由之，翻然悔悟，日视正朝，与宰辅、九卿、侍从、言官讲求天下利害，洗数十年君道之误，置其身
于尧、舜、禹、汤、文、武之上；使其臣亦得洗数十年阿君之耻[89]，置其身与皋、夔、伊、傅相后先[90]；明良喜起[91]，都俞吁咈。内之宦官宫妾，外
之光禄寺厨役、锦衣卫恩荫、诸衙门带俸[92]，举凡无事而官者亦多矣。上之内仓内库，下之户、工部，光禄寺诸厂，藏段绢[93]、粮料、珠宝、器用、木
材诸物，多而积于无用，用之非所宜用亦多矣，诸臣必有为陛下言者。诸臣言之，陛下行之，此则在陛下一节省间而已。京师之一金，田野之百金也，一节省
而国有余用，民有盖藏[94]，不知其几也。而陛下何不为之？官有职掌，先年职守之正、职守之全而未之行[95]。今日职守之废、职守之苟且因循，不认
真、不尽法而自以为是[96]。敦本行以端士习，止上纳以清仕途[97]，久任吏将以责成功，练选军士以免召募，驱缁黄游食使归四民[98]，责府州县兼举富
教[99]，使成礼俗，复屯盐本色以裕边储[100]，均田赋丁差以苏困敝[101]，举天下官之侵渔将之怯懦、吏之为奸，刑之无少姑息焉。必世之仁[102]，博
厚高明悠远之业，诸臣必有为陛下言者。诸臣言之，陛下行之，此则在陛下一振作间而已。一振作而百废具举，百弊铲绝，唐、虞三代之治粲然复兴矣，而陛
下何不为之？节省之，振作之，又非有所劳于陛下也。九卿总其纲，百职分其绪，抚按科道纠率肃清于其间[103]，陛下持大纲、稽治要而责成焉[104]。劳
于求贤，逸于任用，如天运于上，而四时六气各得其序[105]，恭已无为之道也[106]。天地万物为一体，固有之性也。民物熙洽[107]，熏为太和[108]，而
陛下性分中有真乐矣。可以赞天地之化育，则可与天地参[109]。道与天通[110]，命由我立[111]，而陛下性分中有真寿矣。此理之所有，可旋至而立有效者
也[112]。若夫服食不终之药[113]，遥兴轻举[114]，理之所无者也。理所无而切切然散爵禄、竦精神[115]，玄修求之，悬思凿想[116]，系风捕影，终其
身如斯而已矣，求之其可得乎？君道不正，臣职不明，此天下第一事也。于此不言，更复何言？大臣持禄而外为谀，小臣畏罪而面为顺，陛下诚有不得知而改
之行之者，臣每恨焉。是以昧死竭忠，蜷绻为陛下言之。一反情易向之间[117]，而天下之治与不治，民物之安与不安，于焉决焉。伏惟陛下留神，宗社幸甚
[118]，天下幸甚。臣不胜战栗恐惧之至，为此具本亲赍[119] ，谨具奏闻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作品注释&#34;&gt;作品注释
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;[1]云南清吏司：户部按行省区域分司，每司的名称，除政区外，加上“清吏”二字。
[2]利瘼（mò）：即利病。瘼，痛苦。
[3]臣工：群臣百官。
[4]过为计者：忧虑过多、危言耸听的人。
[5]“毋乃”两句：只怕使人反而弄得模糊混乱，不知何去何从。眩瞀（mào）：眼晴昏花，视物不清，这里引申为模糊混乱。
[6]有犯无隐：语出《礼记·檀弓》。意为宁可犯颜直谏，不要畏罪隐讳不言。
[7]贾谊：西汉文学家。下面引文见贾谊《陈政事疏》。文帝：汉文帝刘恒，公元前180至前157年在位。
[8]汉宣帝：刘询，公元前73至前49年在位。
[9]光武：东汉光武帝刘秀，公元25至57年在位。
[10]唐太宗：李世民，公元627至649年在位。
[11]宪宗：李纯，公元806至820年在位。
[12]宋仁宗：赵祯，公元1023至1063年在位。
[13]“举一节可取”两句：这些可取的优点，无论举出哪一项，你都容易办得到。
[14]更始：重新开始，即除旧布新。
[15]箴（zhēn）敬一以养心：明世宗作过一篇《敬一箴》。箴，规戒。
[16]定冠履以辨分：明世宗曾改定一些冠服制度。
[17]除圣贤土木之像：明世宗下令废除孔子庙里的塑像，只用木主。
[18]“元世祖”句：元世祖忽必烈，本是历代帝王庙中所祭的帝王之一，明世宗将他取消。
[19]“祀孔子”句：孔子庙里兼祭孔子父母。
[20]吕祖谦：宋学者，与朱熹、张栻齐名，为南宋金华学派的代表，开浙东学派的先声。
[21]贯朽：国库里钱堆积太久，连串钱的绳子都朽烂了。
[22]三代：夏、商、周。
[23]锐情：专一情志。
[24]反刚明而错用之：把刚强、英明的德性，错误地用到别的地方去。
[25]遥兴：一作“长生”。
[26]玄修：修炼。
[27]视朝：临朝听政。
[28]推广事例：明代原有章程规定，通过缴纳一定财物，可以获得某种官爵，后来援例滥用，名为推广事例。
[29]二王不相见：明世宗听信方士段朝用的话，以为在炼丹时和亲人会面，药会失灵，故世宗长期不与儿子见面。
[30]西苑：即今北京的三海。
[31]靡时：无时不有。
[32]万方则效：各地官吏作为榜样行事。
[33]悬馨：形容空无所有，喻极贫。
[34]改元：更改年号。臆：心里猜想。
[35]迩者：近来。严嵩：嘉靖二十一年（公元1542年）任武英殿大学士，入阁，专国政二十年。以子严世藩和赵文华等为爪牙，残害忠良，民愤极大。晚年渐为世宗疏远，御史邹应龙等相继弹劾，严世藩被杀，他也被革职，不久病死。
[36]不直：不以为是。
[37]“衮职有阙”两句：见《诗经·大雅·烝民》。衮（gǔn），君王的衣服，也借指君王。仲山甫，周宣王时大臣。宣王“料民”（调查人口），他曾劝谏。阙，缺失，过错。补，补救。
[38]弼：辅正。棐（fěi）：辅导。
[39]格非：纠正错误。
[40]过举：错误举动。
[41]亮采惠畴：语见《尚书·舜典》。亮采，辅助立功。惠畴，办事顺当。
[42]不必责之以谏：这是反诘语。言若君王不会犯错误的话，那么古代设官，只要“亮采惠畴”就够了，不必再要他们进谏。下面“不必设”“不必言”，也同样是反诘语，
[43]保氏：《周礼·地官·保氏》：“保氏掌谏王恶。”
[44]木绳金砺：《书·说命上》记载商高宗得傅说为相，命其进谏，有“若金，用汝作砺”之语；傅说回复王，有“惟木从绳则正，后（君）从谋则圣”的话。言绳能使木直，砺（磨刀石）能使刀（金属）锋利，君王也要靠人帮助纠正。
[45]修斋：会集僧徒，供应斋食，使他们作佛事。建醮（jiào）：设坛祈祷。
[46]天桃天药：说是天赐的仙桃和仙药。
[47]都俞吁咈：四字皆叹词，是《尚书·尧典》又《益稷》中尧、舜、禹对话用词。以为可，则曰都曰俞；以为否，则曰吁曰咈。后以此指君臣论政问答、气象雍睦之词。
[48]愧心馁气：不敢直言，内心不免感到惭愧空虐，气也不足。
[49]退有后言：当面不说，背后议论。
[50]奠：安放。磐（pán）石：扁厚的大石，此作动词用，犹言使之稳固。
[51]不事事：第一个“事”字为动词，谓旷职不做事。
[52]不相值：不相投合。
[53]胡寅：曾上书宋高宗赵构，主张抗金，反对和议，被秦桧贬斥。胡寅上疏抗金，反对和议是正确的，海瑞说他“挠乱政事”，是指当时君相的看法。
[54]是己：自以为是。
[55]亿：猜想。
[56]“陷陛下”句：害陛下一直错到底。
[57]“上人疑”两句：见《礼记·缁衣》。说君主多疑于上，百姓就无所适从。臣子不忠于下，君主就劳苦不堪。
[58]“为身家心”四句：臣子为了保全身家，因而不敢触怒皇上，这二种私心合在一起，就把自已的职责置于脑后。我已举出一二事例替他们作过分析了。
[59]“求长生心”四句：希望长生，迷惑不醒，二者结合，就会使臣子不满，有失为君之道，请允许我再为陛下进行分析。
[60]顺受其正：《孟子·尽心上》：“孟子日：‘莫非命也，顺受其正。’”言人之天寿，都由命定，要顺应自然正常法则。
[61]此尽之实：即尽于此，不过如此。
[62]方外士：指僧道术士。
[63]陶仲文：明世宗最信任的方士。
[64]伏羲氏：古代传说中的部落联盟首领，即太昊，风姓，相传他始画八卦，教民捕鱼畜牧，以充庖厨。
[65]龙马：龙而形像马。
[66]则其文：依据龙马的花纹。
[67]第之：排列起来。九畴：传说禹治理天下的九类大法。畴，品类。
[68]《河图》《洛书》：即指上述伏羲及夏禹所得的“神物”。
[69]历数：推算节气的度数。
[70]“宋真宗”四句：宋真宗赵恒，公元997年至1022年在位。他深以澶渊之盟为辱，常怏怏不乐，大中祥符元年（公元1008年），听信王钦若的话，伪造天书，作为符瑞，以自欺欺人。一天对群臣说：“昨晚忽然梦见神人，告诉我有天书大中祥符三篇降临人世。”说这话时，正好有一鹏鸟尾上系着黄帛，出现在左承天门上，据称那黄帛就是所降的天书。当时群臣皆贺，唯独孙爽说道：“臣愚，所闻“天何言哉’，岂有书也？”同一年，“天书”复降泰山。文中说于乾祐山得天书，不知何指。孙奭（shì），儒者。 真宗时，为诸王府侍读。以经术进，守道自处。
[71]逆：迎合。
[72]致君：杜甫《奉先咏怀》：“致君尧舜上。”言辅佐君王，使其功德在尧舜之上。
[73]“《太甲》曰”四句：语见《尚书·太甲下》，是伊尹告太甲的话。意为：别人的话，违背你的心意，一定要从道义方面去探求其用意，勿遽拒绝。如果别人的话，顺从你的意旨，一定要考察一下是否有不合道义，切勿自满。
[74]逆本：即祸根。
[75]梁材：嘉靖时三次出任户部尚书，砥节守公如一日。因屡忤权伟，失帝意，致仕。守官：谨守职责。
[76]抄没：抄家没收财产。
[77]洗涤：这里是改过之意。
[78]挨日：混日子。
[79]廊庙：朝廷，此指在朝为官。山林：指退隐之地。交战热中：谓两种思想在心中不断地斗争。
[80]鹘突：糊涂。依违：迟疑不决。
[81]苟举故事：勉强按照旧例马虎办事，敷衍塞责。
[82]格物：纠正事物之所不正。
[83]社稷灵长：国运长久。
[84]纯然精白：心地纯正。
[85]惟予行而莫逆：要人听从自己的意志，不得违抗。
[86]“付之以翼”句：叫他们做自己的助手和耳目，以广见闻。
[87]“是股肱”两句：言既要人顺从自己意旨，又要人尽忠；既要人充当助手耳目，又要人顺从去做修炼等错事。这是不用四肢耳目来保卫腹心，而让腹心直接替代目视耳听手持足行的作用。这里股肱耳目指臣子，腹心指君王。
[88]“有臣如仪、衍”三句：仪，张仪；衍，公孙衍。两人都是能言善辩的战国策士。与民由之，和百姓一起走上仁义的大道。孟子认为，像张仪、公孙衍这种巧伪顺从之臣，即使得志，也不可能“与民由之”。
[89]阿：曲从，迎合。
[90]皋：皋陶（yáo），传说虞舜的贤臣。夔（kuí）：传说舜时的乐官。伊：伊尹，商汤的贤相。傅：傅说，殷高宗的贤相。
[91]明良喜起：《尚书·益稷》载，虞舜作歌：“股肱喜哉！元首起哉！”皋陶和歌：“元首明哉！股肱良哉！”这是君臣互相勉励敬重的话。
[92]恩荫：封建时代因祖先的官职功劳面得朝廷任用。带俸：额外冗员。
[93]段：古“缎”字。
[94]盖藏：储藏。
[95]“先年”句：过去官吏忠于职守，官职也齐全，但还有办不成的事。
[96]“今日”四句：如今不少官职已经废弃，官吏因循苟且，不守法纪，还自我得意。
[97]上纳：出钱买官。
[98]缁黄：指穿缁（黑色）衣的和尚和穿黄衣的道士。四民：士、农、工、商。
[99]兼举富教：生计和教化同时并举。
[100]复屯盐本色：恢复屯田盐场仍缴纳粮、盐实物以供军需。本色，自唐末至明清，缴纳的实物田赋，称本色；折成钱币或他物的称折色。
[101]赋：土地税。差：公务劳役。苏：苏息，恢复元气。
[102]必世之仁：数十年后才能取得效果的仁政。
[103]抚按科道：指巡抚、巡按、六科（吏、户、礼、兵、刑、工）给事中、十三道御史。
[104]稽治要：考核政纲的实施情况。
[105]六气：指阴阳风雨晦明。
[106]恭已无为：帝王只要以端正严肃的态度约束自己，任官得人，便可以无为而治。
[107]熙洽：指时世清明和乐。
[108]熏为太和：形成一片和平气象。
[109]与天地参：言人之德可与天地并比。
[110]道与天通：人道与天理是一致的。
[111]命由我立：命运由我自已掌握。
[112]旋至：转身就可达到。
[113]不终之药：长生不死之药。
[114]轻举：成仙升天。
[115]切切然：急迫的样子。竦（sǒng）：肃敬，惶恐不安。
[116]悬思凿想：发空想。
[117]反情易向：改变心意，转移方向。
[118]宗社：宗庙、社稷，指国家。
[119]赍（jī）：持物赠人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;白话译文&#34;&gt;白话译文
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;户部云南司主事海瑞恭谨上奏：关于直言作为国家第一要事，用来端正君道、明确臣职、寻求万世治安的问题。
国君，是天下臣民万物的主宰。正因为他是天下臣民万物的主宰，责任也最为重大。凡是有关百姓利益、生活疾苦，某一方面有所不闻，在施政中必然会因在该方面缺少了解而出现失误，这就是不称职。因此，使国君称职的办法，应该是多方面的，但更应把主要责任寄托在大臣身上，让他们畅所欲言。大臣畅所欲言，那么国君才可能称职。过去，大臣们都千方百计地讨陛下欢心，奉承讨好，一意顺从，结果导致灾祸不断、言路阻塞，皇上听不到实情汇报，因为没有足够的奏报。谋划太过的人却又说：“君子以明主为危，以治世为忧。”如果天下太平了，要把它当不太平来忧虑；如果国君英明，要把他当不英明来担心。这岂不是要故意寻求眼花，失去进退的目标吗？这不是精辟的见解。
我享受的国恩深厚，请让我坚持对陛下虽有冒犯但不隐瞒的言行。好就说好，不妄加一丝假好，过错就说过错，不避讳一丝过错。不讨好您，也不刻意谋划太过，我要披胆沥胆为陛下陈述实情。
汉代贾谊向文帝陈述政事时说：“向陛下进言的人都说天下已安定已太平，我却认为还没有。说天下又安定又太平的人，不是愚笨就是奉承。”文帝虽是汉朝的贤君，但贾谊并非苛责求全。文帝生性仁善，类似柔弱，对人宽宏大度，生活俭朴，有亲近臣民的美德；但喜欢悠闲自得，遇事好退让，所以常耽搁、荒废政事。不探究弊政产生的原因，一概用又安定又太平之言来粉饰，这是愚蠢，不探究其才能的不足，一概用得到安定太平的盛世来称颂，这是阿谀奉承。
陛下您自觉比汉文帝怎样？陛下天资聪明果断，远见过人，可成为尧、舜那样的贤君，也可成为夏禹、商汤、周文王、周武王那样的明君，在他们之下像汉宣帝的励精图治，光武帝的豁达大度，唐太宗的英武无敌，唐宪宗的立志平定割据叛乱，宋仁宗的仁恕，都有可取的一面，陛下可以向他们学习，并做得更好。在陛下即位的初期，清除积弊，国家焕然一新。我列举大略，如：劝戒人们敬顺专一来修养心性，确定衣冠服饰制度来辨别身份，去掉用土木做成的圣人像，剥夺宦官在朝中朝外的权力，元世祖曾毁掉孔庙，不予祭祀，现在又祭祀孔子，并把恩泽延及到他的子孙后裔，天下人高兴地切盼着您大有作为。有识者认为只要辅政宰相人选恰当，太平盛世就指曰可待了。这并非不切实际的言论。陛下比汉文帝英明百倍，但汉文帝能充分发挥仁顺天性，节减用度，体恤民情，吕祖谦称颂他不耗尽民力，实际情况的确如此，当时天下虽然不能用太平安定来称颂，但太仓盈满，钱粮长期堆积如山，百姓生活稍有安乐和富足。在三代以下国君中，汉文帝可称做贤君。
陛下您锐意进取之心却未能长久坚持，一些荒诞的想法引导您背离了初衷，错误地运用您的才智，认为国家将来一定会兴旺，于是就一心一意去玄修。陛下富有天下，不说这都是百姓的财富，却大兴土木，二十多年不上朝，纲纪已经废驰。多次实行推广事例，官爵已过多过滥。两皇子不能与陛下相见，人们认为您轻视父子之情；因猜疑和听信诽谤，杀戮凌辱朝臣，人们认为您轻视君臣关系；在西苑玩乐而不返回宫中，人们认为您轻视夫妇之情。天下官吏贪污，将领怯弱，民不聊生，水旱灾害不断发生，盗贼猖獗。在陛下登极初年，这些事情也存在，但没有这么严重。现在赋役连年增加，各地效仿，陛下耗尽钱财信崇佛教，更加变本加厉，室如悬磬，十余年来到了极点。天下人于是就陛下改元的年号，推测说：“嘉靖，意思是说家家都净，没有钱财。”
近来严嵩被罢官，严世蕃被处死刑，使人略感快意，一时被称为政治清明时期。但严嵩罢相之后，情况不过像严嵩任相之前罢了，并非天下非常太平安定的治世，远远赶不上汉文帝时期。天下人对陛下不满已很久了，这是内外臣都了解的。了解这些就可说不愚笨，《诗经》上说：“三公之职空缺，只能由仲山甫填补。”今天要依赖群臣辅助拯救、纠正陛下的错误，让您回归正途，这是群臣的职责。怎能认为圣人就绝没有过错呢？古代设立官职，只需要有华丽的文采和对同僚的仁爱就足够了，不必用劝谏来要求他们。保氏负责劝谏君王的不良行为，但不一定设置。对错误行为的规劝是应该的，但圣贤不一定说起。在醮修时，群臣相继进香，奉上天桃天药，又相继上表祝贺。兴修宫殿时，工部尽全力营筑；为获取香料、宝物，户部派人四处寻找。陛下有荒谬的行为，群臣就荒谬地追随，没有一人替陛下阐明是非。奖励良善，惩治不法的作风，扬善抑邪的道理，早已听不到了，因为已经阿谀成风。这些人已经心愧气馁，习惯见风使舵地顺从着陛下，违背良心地歌颂陛下。欺君之罪该怎样处置呢？
天下，就是陛下的家。人没有不顾念其家的。内外大臣，其做官的操守，其谏言的职责，都是用来维护陛下的家并使之坚如磐石的。一味地进行玄修，这是陛下内心受到迷惑；过于苛刻独断，这是陛下的感情出现偏差。而说陛下不顾念自己的家，合乎人情吗？群臣顾念自身的私心太重，得一官职又多因欺蒙、贪赃、懈怠政事而丢官，有许多不能适合陛下心意之处。有的与此不同，皇上与大臣的心意偶不相同时，就说陛下是轻视大臣。群臣正心的学问低微，所说有的不免带有私心，有的失于详察，的确就像胡寅搅乱政事的言论，有许多不能适合陛下心意之处。有的与此不同，皇上意见与群臣言论偶不相同时，就说陛下是固执已见，拒不纳谏。拿陛下一两件不妥当的行为做依据，推测陛下千百件事都如此，使陛下陷入有错不改的境地。群臣欺君之罪太大了。《礼记》上说：“在上的人疑虑，那么百姓就更困惑；臣民难以了解，那么国君就要经常劳累。”说的就是今天这种情况。
当群臣为身家考虑之心与恐惧之心相合，做臣的职责就不明确，我的一二事形迹说，已经替群臣解析过了。当陛下寻求长生之心与困惑之心相合，群臣就有了说辞，为君之道就不端正。臣请求再为陛下开导。
陛下的过错太多了，从大的方面说在修醮。修醮是为了追求长生不老。自古以来，圣贤只是说修身立命，只是说顺其自然地接受一切生老病死。因为天地赋予人以生命，这就足够了。尧、舜、夏禹、商汤、周文王、周武王等君王，是圣贤中的大圣贤，也没能长生不老。之后也没见到汉、唐、宋的世外高人长生活到现在，让陛下能访求其长生之术。对陶仲文，陛下以师相称，仲文却已经死去了。仲文都不能长生，陛下还独自寻求什么长生？至于说天赐仙桃、药丸，更是怪诞、荒谬。从前伏羲氏统治天下，龙马从黄河跃出，于是模仿它身上的花纹画出了八卦，大禹治水时神龟在背上驮着错落有致的花纹，于是依次画成九畴。《河图》《洛书》确实有这种吉祥之物，泄露了这万古不传的秘密。天不爱道就把它显示给圣人，由圣人来阐述展示给世人，就象曰月星辰分布在天空，历数依此制成一样，并非荒诞不切实际的事情。宋真宗在乾佑山获得天书，孙爽进言说：“天会说什么！怎么会有书呢？”桃是要采摘才能得到的，药是经人工捣合才能制成的。无缘无故就得到了，难道桃和药有脚吗？是上天赐予的，那么上天用手拿着交付的吗？陛下玄修多年了，什么也没得到。到今天，身边奸佞小人迎合陛下的胡思乱想，用区区的桃、药就引导长生，真是毫无道理，玄修没有好处是可想而知的。
陛下又会说用明示刑赏来督率群臣，使天下治理得法，玄修不也没害处吗？人从小就学习，但不学以方术报效君王、惠泽百姓之类的内容；成年后做事，也不会有为君为民而走歪道的想法。《太甲》上说：“有言语不顺你的心，一定要寻求它的道理，有言论逊色于你的志向，一定要寻求它不合理之处。”顺耳的言语未必合理。就近事来看，严嵩有一句不顺从陛下的话吗？原来是贪官、窃贼，现在是逆臣。梁材恪尽职守，遵循礼法，陛下却认为他是叛逆者。他在各任上都有声誉，是户部官吏中，至今为止最被人称颂的。到近曰严嵩被抄家没籍，百官才有了警惕之心。不再收受贿赂，寻求升迁，稍有检点、约束。然而严嵩罢相之后，就像严嵩未任相之前罢了。群臣愿像严嵩一样顺从陛下，不愿像梁材那样固执已见。现今，厉害的贪污受贿，不厉害的混曰子，被人称赞的，也只在朝廷上修身养性，洁身自好，循规蹈矩。那种不仅能洁身自好，善于探究事情原委，而且勇担天下重任，使国家百姓有所寄托的人，还没见到。莫非有什么事情牵制着他们的心，未能舍身妄我地投入才会这样吗？陛下想要群臣只赞同自已的行为而不抵触，就要求他们效忠。把翅翼交给他们是为了加强视听，又想要他们须从自己玄修及大兴土木的荒谬行为。这是让他们只做股肱和耳目，不做腹心，只是成为陛下您自己视听、行动的工具。如果有像张仪、公孙衍这样的大臣，可以重用他们完成强国富民的伟业，但也没有这样的道理。
陛下果真知道玄修没有好处，群臣的曲从，百姓的效仿，天下的不安定不太平都是因此而生，就应翻然悔悟，每天上朝，与宰辅、九卿、侍从、言官谈论寻求天下利弊，洗刷几十年来君道的失误，使自己成为一个比尧、舜、夏禹、商汤、周文王、周武王更英明的国君；使群臣也能洗刷几十年来对皇上只知阿谀奉承的耻辱，成为与皋陶、夔、伊尹、傅说相媲美的贤臣，知善恶、勇劝谏，奖励良善，惩治不法。内朝的宦官宫女、外朝的光禄寺厨役、锦衣卫恩荫，在各衙门拿俸禄的，所有这些没有实际事务的官吏也太多了。上起内仓内库，下到户部、工部、光禄寺各厂所藏缎绢、粮料、珠宝、器用，木材等物，堆积了很多而没有用，用在不该用之处的也很多。群臣中一定有人向陛下陈明过。群臣向陛下说了，陛下就应实行，这对陛下来说只是略略节省罢了。京城用银一两，百姓就要纳银百两。略略节省，国家财政就会有余，百姓就会有积储，好处不知道有多少，而陛下为什么不做呢？
每官都有其职掌，早些年职守正规、全面但没有很好实行，今天对职守或荒废、或因循苟且、或不遵法度，却自以为是。敦促道德礼制来端正士风，禁止贡纳以确保仕途清明，官吏将领要有较长任期，从而要求他们有所成就，挑选训练军士，从而避免召募士兵，驱使僧道游民回归本业，责令府州县地方官府既发展生产，又推行教化，形成人知礼义的社会风气，恢复军屯、开中征收本色的制度来充实边仓储备，合理征收田赋、摊派丁差来使百姓摆脱困境，检举天下官吏的侵贪、将领的怯懦、小吏的奸诈行为，严厉惩罚，绝不姑息。推行济世的仁政，创立博大英明久远的伟业，群臣中一定有人向陛下谈论过。群臣谈起，陛下就应付诸实践，这对陛下来说略略振作起来就行了。略有振作就百废俱兴，百弊尽除，唐虞三代的治世，很明显地又出现了。而陛下为什么不振作呢？
节省与振作，对陛下来说又不是很费力。九卿全面负责，百官分司其事，巡抚、巡按及科道官员纠察内外，严肃纲纪，陛下手掌大权，稽查治国的关键部分要求群臣完成。访求贤才费力，任用群臣安闲，就像天运在上，而四时六气各有各的先后次序，这就是谦逊无争顺其自然的道理。天地万物本为一体，这是固有之性。百姓脱离困境，安定富庶，那么陛下性情中就有了真实的快乐。可以因此赞美天地对人类万物的化育，那么，可以向天地参悟。道与天相通，命运由自已掌握，那么陛下性情中就有了真实的长寿。这一道理的内容，可以立刻体现出来，并真实有效。至于服食长生不老之药，随意举出远期药效，哪里有这样的道理！毫无道理却急切地赏赐爵禄、费尽心神地玄修来找，苦思冥想，捕风捉影，到死也只是这样罢了。能求找得到吗？
君道不正，臣职不明，这是国家最需面对的一件大事。对此不说，还另有什么可说的！地位高的大臣为保官职就极力讨好陛下，地位低的小臣害怕获罪就一意顺从陛下，陛下的确有不了解就改变、推行的，我常常感到遗憾。因此，冒死恳切地向陛下陈述。就您在是否改变倾向与做法的抉择中，天下太平与否，百姓安定与否，在此刻决定了。希望陛下用心，那么宗社幸运、天下幸运。我不禁战栗恐惧到极点，因此写好奏本亲自带上，呈递给陛下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://sovrn.co/1b97cgn&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;广告&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
