<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>History on Qi Zhai</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/categories/history/</link>
        <description>Recent content in History on Qi Zhai</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>七宅 qizhai</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://gzl001116/gzl00.github.io/categories/history/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>中国社会各阶级的分析</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%90%84%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/2025-06-29%20000053.jpg" alt="Featured image of post 中国社会各阶级的分析" /&gt;&lt;h2 id=&#34;中国社会各阶级的分析&#34;&gt;中国社会各阶级的分析
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。中国过去一切革命斗争成效甚少，其基本原因就是因为不能团结真正的朋友，以攻击真正的敌人。革命党是群众的向导，在革命中未有革命党领错了路而革命不失败的。我们的革命要有不领错路和一定成功的把握，不可不注意团结我们的真正的朋友，以攻击我们的真正的敌人。我们要分辨真正的敌友，不可不将中国社会各阶级的经济地位及其对于革命的态度，作一个大概的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国社会各阶级的情况是怎样的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地主阶级和买办阶级。在经济落后的半殖民地的中国，地主阶级和买办阶级完全是国际资产阶级的附庸，其生存和发展，是附属于帝国主义的。这些阶级代表中国最落后的和最反动的生产关系，阻碍中国生产力的发展。他们和中国革命的目的完全不相容。特别是大地主阶级和大买办阶级，他们始终站在帝国主义一边，是极端的反革命派。其政治代表是国家主义派和国民党右派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中产阶级。这个阶级代表中国城乡资本主义的生产关系。中产阶级主要是指民族资产阶级，他们对于中国革命具有矛盾的态度：他们在受外资打击、军阀压迫感觉痛苦时，需要革命，赞成反帝国主义反军阀的革命运动；但是当着革命在国内有本国无产阶级的勇猛参加，在国外有国际无产阶级的积极援助，对于其欲达到大资产阶级地位的阶级的发展感觉到威胁时，他们又怀疑革命。其政治主张为实现民族资产阶级一阶级统治的国家。有一个自称为戴季陶“真实信徒”的，在北京《晨报》上发表议论说：“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”这两句话，画出了这个阶级的矛盾惶遽状态。他们反对以阶级斗争学说解释国民党的民生主义，他们反对国民党联俄和容纳共产党及左派分子。但是这个阶级的企图——实现民族资产阶级统治的国家，是完全行不通的，因为现在世界上的局面，是革命和反革命两大势力作最后斗争的局面。这两大势力竖起了两面大旗：一面是红色的革命的大旗，第三国际高举着，号召全世界一切被压迫阶级集合于其旗帜之下；一面是白色的反革命的大旗，国际联盟高举着，号召全世界一切反革命分子集合于其旗帜之下。那些中间阶级，必定很快地分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们“独立”的余地。所以，中国的中产阶级，以其本阶级为主体的“独立”革命思想，仅仅是一个幻想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小资产阶级。如自耕农，手工业主，小知识阶层——学生界、中小学教员、小员司、小事务员、小律师，小商人等都属于这一类。这一个阶级，在人数上，在阶级性上，都值得大大注意。自耕农和手工业主所经营的，都是小生产的经济。这个小资产阶级内的各阶层虽然同处在小资产阶级经济地位，但有三个不同的部分。第一部分是有余钱剩米的，即用其体力或脑力劳动所得，除自给外，每年有余剩。这种人发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤，虽不妄想发大财，却总想爬上中产阶级地位。他们看见那些受人尊敬的小财东，往往垂着一尺长的涎水。这种人胆子小，他们怕官，也有点怕革命。因为他们的经济地位和中产阶级颇接近，故对于中产阶级的宣传颇相信，对于革命取怀疑的态度。这一部分人在小资产阶级中占少数，是小资产阶级的右翼。第二部分是在经济上大体上可以自给的。这一部分人比较第一部分人大不相同，他们也想发财，但是赵公元帅总不让他们发财，而且因为近年以来帝国主义、军阀、封建地主、买办大资产阶级的压迫和剥削，他们感觉现在的世界已经不是从前的世界。他们觉得现在如果只使用和从前相等的劳动，就会不能维持生活。必须增加劳动时间，每天起早散晚，对于职业加倍注意，方能维持生活。他们有点骂人了，骂洋人叫“洋鬼子”，骂军阀叫“抢钱司令”，骂土豪劣绅叫“为富不仁”。对于反帝国主义反军阀的运动，仅怀疑其未必成功（理由是：洋人和军阀的来头那么大），不肯贸然参加，取了中立的态度，但是绝不反对革命。这一部分人数甚多，大概占小资产阶级的一半。第三部分是生活下降的。这一部分人好些大概原先是所谓殷实人家，渐渐变得仅仅可以保住，渐渐变得生活下降了。他们每逢年终结账一次，就吃惊一次，说：“咳，又亏了！”这种人因为他们过去过着好日子，后来逐年下降，负债渐多，渐次过着凄凉的日子，“瞻念前途，不寒而栗”。这种人在精神上感觉的痛苦很大，因为他们有一个从前和现在相反的比较。这种人在革命运动中颇要紧，是一个数量不小的群众，是小资产阶级的左翼。以上所说小资产阶级的三部分，对于革命的态度，在平时各不相同；但到战时，即到革命潮流高涨、可以看得见胜利的曙光时，不但小资产阶级的左派参加革命，中派亦可参加革命，即右派分子受了无产阶级和小资产阶级左派的革命大潮所裹挟，也只得附和着革命。我们从一九二五年的五卅运动和各地农民运动的经验看来，这个断定是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半无产阶级。此处所谓半无产阶级，包含：（一）绝大部分半自耕农，（二）贫农，（三）小手工业者，（四）店员，（五）小贩等五种。绝大部分半自耕农和贫农是农村中一个数量极大的群众。所谓农民问题，主要就是他们的问题。半自耕农、贫农和小手工业者所经营的，都是更细小的小生产的经济。绝大部分半自耕农和贫农虽同属半无产阶级，但其经济状况仍有上、中、下三个细别。半自耕农，其生活苦于自耕农，因其食粮每年大约有一半不够，须租别人田地，或者出卖一部分劳动力，或经营小商，以资弥补。春夏之间，青黄不接，高利向别人借债，重价向别人籴粮，较之自耕农的无求于人，自然景遇要苦，但是优于贫农。因为贫农无土地，每年耕种只得收获之一半或不足一半；半自耕农则租于别人的部分虽只收获一半或不足一半，然自有的部分却可全得。故半自耕农的革命性优于自耕农而不及贫农。贫农是农村中的佃农，受地主的剥削。其经济地位又分两部分。一部分贫农有比较充足的农具和相当数量的资金。此种农民，每年劳动结果，自己可得一半。不足部分，可以种杂粮、捞鱼虾、饲鸡豕，或出卖一部分劳动力，勉强维持生活，于艰难竭蹶之中，存聊以卒岁之想。故其生活苦于半自耕农，然较另一部分贫农为优。其革命性，则优于半自耕农而不及另一部分贫农。所谓另一部分贫农，则既无充足的农具，又无资金，肥料不足，土地歉收，送租之外，所得无几，更需要出卖一部分劳动力。荒时暴月，向亲友乞哀告怜，借得几斗几升，敷衍三日五日，债务丛集，如牛负重。他们是农民中极艰苦者，极易接受革命的宣传。小手工业者所以称为半无产阶级，是因为他们虽然自有简单的生产手段，且系一种自由职业，但他们也常常被迫出卖一部分劳动力，其经济地位略与农村中的贫农相当。因其家庭负担之重，工资和生活费用之不相称，时有贫困的压迫和失业的恐慌，和贫农亦大致相同。店员是商店的雇员，以微薄的薪资，供家庭的费用，物价年年增长，薪给往往须数年一增，偶与此辈倾谈，便见叫苦不迭。其地位和贫农及小手工业者不相上下，对于革命宣传极易接受。小贩不论肩挑叫卖，或街畔摊售，总之本小利微，吃着不够。其地位和贫农不相上下，其需要一个变更现状的革命，也和贫农相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无产阶级。现代工业无产阶级约二百万人。中国因经济落后，故现代工业无产阶级人数不多。二百万左右的产业工人中，主要为铁路、矿山、海运、纺织、造船五种产业的工人，而其中很大一个数量是在外资产业的奴役下。工业无产阶级人数虽不多，却是中国新的生产力的代表者，是近代中国最进步的阶级，做了革命运动的领导力量。我们看四年以来的罢工运动，如海员罢工、铁路罢工、开滦和焦作煤矿罢工、沙面罢工以及“五卅”后上海香港两处的大罢工所表现的力量，就可知工业无产阶级在中国革命中所处地位的重要。他们所以能如此，第一个原因是集中。无论哪种人都不如他们的集中。第二个原因是经济地位低下。他们失了生产手段，剩下两手，绝了发财的望，又受着帝国主义、军阀、资产阶级的极残酷的待遇，所以他们特别能战斗。都市苦力工人的力量也很可注意。以码头搬运夫和人力车夫占多数，粪夫清道夫等亦属于这一类。他们除双手外，别无长物，其经济地位和产业工人相似，惟不及产业工人的集中和在生产上的重要。中国尚少新式的资本主义的农业。所谓农村无产阶级，是指长工、月工、零工等雇农而言。此等雇农不仅无土地，无农具，又无丝毫资金，只得营工度日。其劳动时间之长，工资之少，待遇之薄，职业之不安定，超过其他工人。此种人在乡村中是最感困难者，在农民运动中和贫农处于同一紧要的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，还有数量不小的游民无产者，为失了土地的农民和失了工作机会的手工业工人。他们是人类生活中最不安定者。他们在各地都有秘密组织，如闽粤的“三合会”，湘鄂黔蜀的“哥老会”，皖豫鲁等省的“大刀会”，直隶及东三省的“在理会”，上海等处的“青帮”，都曾经是他们的政治和经济斗争的互助团体。处置这一批人，是中国的困难的问题之一。这一批人很能勇敢奋斗，但有破坏性，如引导得法，可以变成一种革命力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，可知一切勾结帝国主义的军阀、官僚、买办阶级、大地主阶级以及附属于他们的一部分反动知识界，是我们的敌人。工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级、小资产阶级，是我们最接近的朋友。那动摇不定的中产阶级，其右翼可能是我们的敌人，其左翼可能是我们的朋友——但我们要时常提防他们，不要让他们扰乱了我们的阵线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://sovrn.co/139uhb6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;门票&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>论积贮疏</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E8%AE%BA%E7%A7%AF%E8%B4%AE%E7%96%8F/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E8%AE%BA%E7%A7%AF%E8%B4%AE%E7%96%8F/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/6f061d950a7b02087bf47afefb94e5d3572c11df62d4.wepb" alt="Featured image of post 论积贮疏" /&gt;&lt;h2 id=&#34;论积贮疏&#34;&gt;论积贮疏
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;管子（1）曰：“仓（2）廪（3）实（4）而（5）知礼节（6）。”民不足（7）而可治（8）者，自古及（9）今，未之尝闻（10）。古之人（11）曰：“一夫（12）不耕，或（13）受之饥；一女不织，或受之寒。” 生之有时（14），而用之亡（15）度（16），则（17）物力（18）必屈（19）。古之治天下，至（20）孅（xiān）（21）至悉（xī）（22）也，，故其畜（23）积足恃（24）。今背本而趋末（25），食者甚众，是（26）天下之大残（27）也；淫侈之俗（28），日日以（29）长（30），是天下之大贼（31）也。残贼公行（32），莫之或止（33）；大命（34）将泛（35），莫之振救（36）。生之者（37）甚少，而靡（38）之者甚多，天下财产何得不蹶！
汉之为汉（39），几（40）四十年矣，公私（41）之积，犹（42）可哀痛（43）！失时（44）不雨（45），民且（46）狼顾（47）；岁恶（48）不入（49），请卖爵子（50），既（51）闻耳（52）矣。安（53）有为（54）天下阽危（55）者若是（56）而上（57）不惊者？世之有饥穰（58），天之行也（59），禹、汤被之（60）矣。即（61）不幸有方二三千里（62）之旱，国胡以（63）相（64）恤（65）？卒然（66）边境有急（67），数千百万之众，国胡以馈（68）之？兵（69）旱相乘（70），天下大（71）屈（72），有勇力者聚徒（73）而衡（74）击；罢（75）夫羸（76）老易（77）子而咬其骨。政治未毕（78）通（79）也，远方之能（80）疑（81）者，并（82）举（83）而争起（84）矣。乃（85）骇（86）而图（87）之，岂（88）将有及乎？
夫（89）积贮者，天下之大命（90）也。苟（91）粟（92）多而财有余，何为（93）而不成？以（94）攻则（95）取，以守则固，以战则胜。怀敌（96）附远（97），何招（98）而不至！今殴（99）民而归之农（100），皆著（101）于本；使天下各食其力（102），末技（103）游食之民（104），转而缘南亩（105），则畜积足而人乐其所（106）矣。可以（107）为（108）富安天下（109），而（110）直（111）为（112）此廪廪（113）也，窃（114）为（115）陛下（116）惜之。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作品注释&#34;&gt;作品注释
&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;管子：即管仲。后人把他的学说和依托他的著作，编辑成《管子》一书，共二十四卷。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仓：贮藏谷物的建筑物。《吕氏春秋·仲秋》：“修囷（qūn）仓。”高诱注：“圆曰囷，方曰仓。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;廪：米仓。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实：充实，满。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而：同“则”，就，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;礼节：礼仪法度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不足：指衣食不足，缺吃少穿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;治：治理，管理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;及：到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未之尝闻：即“未尝闻之”，没有听说过这回事。未尝，不曾。副词。之，指“民不足而可治”，代词在否定句中作宾语，一般要前置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;古之人：亦指管子，以下四句引自《管子·轻重甲》，与原文略有出入。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夫：古代对成年男子的通称。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或：有的人，代词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生之有时：生产有时间的限制。之，指物资财富，代词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亡：同“无”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;度：限制，节制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;则：那么，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物力：指财物，财富。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屈：竭，穷尽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;至：极，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孅（xiān）：通“纤”，细致。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悉：详尽，周密。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;畜：同“蓄”，积聚，储藏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恃：依赖，依靠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;背本趋末：放弃根本的事，去做不重要的事，此处是指放弃农业而从事工商业。古代以农桑为本业，工商为末业。背，背离，背弃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是：这，代词，作主语。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;残：害，危害，祸害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;淫侈（chǐ）之俗：奢侈的风气。淫，过分，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以：连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长（zhǎng）：增长。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贼：害，危害，祸害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公行；公然盛行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即“莫或止之”，没有人去稍微制止它一下。莫，没有人，代词。之，代词，指“残贼公行”之事。是“止”的宾语，前置。或，副词，有“稍微”、“稍稍”之意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大命：国家的命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将：将要，副词。泛：通“覂”，翻覆，覆灭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;振救，拯救，挽救。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生之者：生产粮食、财物的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;靡：耗费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汉之为汉：意谓汉朝自从建立政权以来。这是个主谓短语，“之”是用于短语主、谓之间的助词。为，成为，动词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几：将近，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公私：国家和个人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;犹：还，仍然，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可哀痛：指积蓄少得使人痛心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;失时：错过季节。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;雨：下雨，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;且：将，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;狼顾：狼性多疑，行走时常回头看，以防袭击，比喻人有后顾之忧。此处形容人们看到天不下雨的忧虑不安。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岁恶：年景不好。恶，坏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不入：指纳不了税。“入”是“纳”的意思。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;请卖爵（jué）子：即请爵卖子。指富者向国家缴粮买爵位，贫者卖儿女为生。汉朝有公家出卖爵位以收取钱财的制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既：已经，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;闻耳：闻于耳，指上述严重情况传到了皇帝的耳中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安：哪里，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：治理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阽危：危险。阽，临近。若&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是：如此，象这个样子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上：皇上，皇帝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;饥穰：荒年和丰年。此处为偏义复词，只指荒年。饥，灾荒，《墨子·七患》：“五谷不收谓之饥。”穰，庄稼丰熟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天之行也：是自然界的固有现象。天，大自然。行，常道，规律。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;禹、汤被之：禹，传说中古代部落联盟领袖。原为夏后氏部落领袖，奉舜命治水有功，舜死后继其位。汤，商朝的开国君主。被：遭，受。之：代词，指“饥穰”。传说禹时有九年的水灾，汤时有七年的旱灾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即：如果，假如，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;方二三千里：纵横各二三千里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡以：何以，用什么。胡，代词。以，介词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相：副词，兼有指代接受动作一方的作用，此处指“方二三千里”的灾区。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恤：周济，救济。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卒然：突然。卒，通“猝”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;急：紧急情况，指突然爆发的战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;馈：进食于人，此处指发放粮饷，供养军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兵：兵灾，战祸，战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乘：因，趁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大：非常，十分，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;屈：缺乏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;徒：同伙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡击：横行劫掠攻击。衡，通“横”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;罢（pí）：通“疲”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;羸（léi）：瘦弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;易：交换。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;毕：完全，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通：达。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能：是衍文。疑者：指对朝廷反抗的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;疑：同“拟”，指与皇帝相比拟，较量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并：一同，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;举：举兵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;争起：争先起来闹事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乃：才，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;骇：受惊，害怕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图：谋划，想办法对付。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;岂：难道，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夫：助词，用在全句之前，表示一种要阐发议论的语气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大命：大命脉，犹言“头等大事”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苟：如果，假如，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粟：此处泛指粮食。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;何为：做什么事。何，疑问代词作宾语，前置。为，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以：凭，靠，介词，后面省略宾语“之”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;则：就，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;怀敌：使敌对者来归顺。怀，归向，使动用法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;附远：使远方的人顺附。附，使动用法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;招：招抚。何：疑问代词作宾语，前置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;殴：通“驱”，驱使。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归之农：使动双宾语，使之归农。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;著：“着”的本字，附着。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食其力：靠自己的劳力吃饭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;末技：不值得重视的技能，此处指与“本业”相对的“末业”，即工商业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游食之民：游手好闲，不劳而食的人。游食，坐食，不劳而食。《荀子·成相》：“臣下职，莫游食。”杨倞注：“游食谓不勤于事，素餐游手也。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缘南亩：走向田间，从事农业。缘，因，循，此处有趋向之意。南亩，泛指农田。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乐其所：以其所为乐，即乐于从事自己的本业（农业）。乐，以……为乐，意动用法。所，名词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以：助动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：做到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;富安天下：使天下富足安定。富安，使动用法。富，指食用充足；安，指政治安定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而：但，却，连词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直：竟然，副词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：造成，动词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;廪廪：同“懔懔”，危惧的样子。指令人害怕的局面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;窃：私下，副词，表示自谦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为：替，介词。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陛下：对帝王的尊称。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;白话译文&#34;&gt;白话译文
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;管子说：“粮仓充足，百姓就懂得礼节。”百姓缺吃少穿而可以治理得好的，从古到今，没有听说过这事。古代的人说：“一个男子不耕地，有人就要因此挨饿；一个女子不织布，有人就要因此受冻。”生产东西有时节的限制，而消费它却没有限度，那么社会财富一定会缺乏。古代的人治理国家，考虑得极为细致和周密，所以他们的积贮足以依靠。现在人们弃农经商（不生产而）吃粮的人很多，这是国家的大祸患。过度奢侈的风气一天天地滋长，这也是国家的大祸害。这两种大祸害公然盛行，没有人去稍加制止；国家的命运将要覆灭，没有人去挽救；生产的人极少，而消费的人很多，国家的财富怎能不枯竭呢？汉朝从建国以来，快四十年了，公家和个人的积贮还少得令人痛心。错过季节不下雨，百姓就将忧虑不安，年景不好，百姓纳不了税，朝廷就要出卖爵位，百姓就要出卖儿女。这样的事情皇上已经耳有所闻了，哪有治理国家已经危险到这种地步而皇上不震惊的呢？
世上有灾荒，这是自然界常有的现象，夏禹、商汤都曾遭受过。假如不幸有纵横二三千里地方的大旱灾，国家用什么去救济灾区？如果突然边境上有紧急情况，成千上万的军队，国家拿什么去发放粮饷？假若兵灾旱灾交互侵袭，国家财富极其缺乏，胆大力壮的人就聚集歹徒横行抢劫，年老体弱的人就互换子女来吃；政治的力量还没有完全达到各地，边远地方敢于同皇上对抗的人，就一同举兵起来造反了。于是皇上才惊慌不安地谋划对付他们，难道还来得及吗？
积贮，是国家的命脉。如果粮食多财力充裕，干什么事情会做不成？凭借它去进攻就能攻取，凭借它去防守就能巩固，凭借它去作战就能战胜。使敌对的人归降，使远方的人顺附，招谁而不来呢？现在如果驱使百姓，让他们归向农业，都附着于本业，使天下的人靠自己的劳动而生活，工商业者和不劳而食的游民，都转向田间从事农活，那么积贮就会充足，百姓就能安居乐业了。本来可以做到使国家富足安定，却竟造成了这种令人危惧的局面！我真替陛下痛惜啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://otieu.com/4/9545588&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;广告&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>治安疏</title>
        <link>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/</guid>
        <description>&lt;img src="https://gzl001116/gzl00.github.io/p/%E6%B2%BB%E5%AE%89%E7%96%8F/e61190ef76c6a7efce1b8d109eafb851f3deb48fc8f2.png" alt="Featured image of post 治安疏" /&gt;&lt;h2 id=&#34;治安疏&#34;&gt;治安疏
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;户部云南清吏司主事臣海瑞谨奏[1]：
为直言天下第一事以正君道、明臣职、求万世治安事。君者，天下臣民万物之主也。惟其为天下臣民万物之主，责任至重。凡民生利瘼一有所不闻[2]，一有所不得知而行，其任为不称。是故养君之道，宜无不备，而以其责寄臣工[3]，使尽言焉。臣工尽言，而君道斯称
矣。昔之务为容悦，谀顺曲从，致使实祸蔽塞，主不上闻焉，无足言矣。过为计者[4]，则又曰：“君子危明主，忧治世。夫世则治矣，以不治忧之；主则明
矣，以不明危之。毋乃使之反求眩瞀，失趋舍矣乎[5]？非通论也。臣受国恩厚矣，请执有犯无隐之义[6]。美曰美，不一毫虚美；过曰过，不一毫讳过。不
容悦，不过计，披肝胆为陛下言之。汉贾谊陈政事于文帝曰[7]：“进言者皆曰天下已安已治矣，臣独以为未也。曰安且治者，非愚则谀。”夫文帝，汉贤君
也，贾谊非苛责备也。文帝性仁类柔，慈恕恭俭，虽有近民之美；优游退逊，尚多怠废之政。不究其弊所不免，概以安且治当之，愚也；不究其才所不能，概
以致安治颂之，谀也。陛下自视于汉文帝何如？陛下天资英断，睿识绝人，可为尧、舜，可为禹、汤、文、武，下之如汉宣帝之励精[8]，光武之大度[9]，
唐太宗之英武无敌[10]，宪宗之志平僭乱[11]，宋仁宗之仁恕[12]，举一节可取者，陛下优为之[13]。即位初年，铲除积弊，焕然与天下更始[14]，举其
略：如箴敬一以养心[15]，定冠履以辨分[16]，除圣贤土木之像[17]，夺宦官内外之权，元世祖毁不与祀[18]，祀孔子推及所生[19]，天下忻忻然以大有作
为仰之。识者谓辅相得人，太平指日可期也，非虚语也，高汉文帝远甚。然文帝能充其仁顺之性，节用爱人，吕祖谦称其不尽人之才力[20]，情是也，一时天
下虽未可尽以治安予之，而贯朽粟陈[21]，民少康阜，三代后称贤君焉[22]。陛下则锐情未久[23]，妄念牵之而去矣。反刚明而错用之[24]，谓遥兴可得
[25]，而一意玄修[26]。富有四海，不曰民之脂膏在是也，而侈兴土木。二十余年不视朝[27]，纲纪弛矣。数行推广事例[28]，名爵滥矣。二王不相见
[29]，人以为薄于父子；以猜疑诽谤戮辱臣下，人以为薄于君臣；乐西苑而不返宫[30]，人以为薄于夫妇。天下吏贪将弱，民不聊生，水旱靡时[31]，盗贼
滋炽。自陛下登极初年，亦有之，而未甚也。今赋役增常，万方则效[32]。陛下破产礼佛日甚，室如悬罄[33]，十余年来极矣。天下因即陛下改元之号而臆
之曰[34]：“嘉靖者，言家家皆净而无财用也。”迩者严嵩罢黜[35]，世蕃极刑，差快人意，一时称清时焉。然严嵩罢相之后，犹之严嵩未相之先而已，非大
清明世界也，不及汉文帝远甚。天下之人不直陛下久矣[36]，内外臣工之所知也。知之，不可谓愚。《诗》云：“衮职有阙，惟仲山甫补之[37]。”今曰所赖
以弼棐匡救[38]，格非而归之正[39]，诸臣责也。岂以圣人而绝无过举哉[40]？古昔设官，亮采惠畴足矣[41]，不必责之以谏[42]。保氏掌谏王恶[43]，不
必设也。木绳金砺[44]，圣贤不必言之也。乃修斋建醮[45]，相率进香，天桃天药[46]，相率表贺。建兴宫室，工部极力经营；取香觅宝，户部差求四出。
陛下误举，诸臣误顺，无一人为陛下一正言焉。都俞吁咈之风[47]，陈善闭邪之义，邈无闻矣，谀之甚也。然愧心馁气[48]，退有后言[49]，以从陛下；昧
没本心，以歌颂陛下，欺君之罪何如！夫天下者，陛下之家也。人未有不顾其家者。内外臣工，其官守，其言责，皆所以奠陛下之家而磐石之也[50]。一意玄
修，是陛下心之惑也；过于苛断，是陛下情之偏也。而谓陛下不顾其家，人情乎？诸臣顾身念重，得一官多以欺败、脏败、不事事败[51]，有不足以当陛下之
心者。其不然者，君心臣心偶不相值也[52]，遂谓陛下为贱薄臣工。诸臣正心之学微，所言或不免己私，或失详审，诚如胡寅挠乱政事之说[53]，有不足以
当陛下之心者。其不然者，君意臣言偶不相值也，遂谓陛下为是已拒谏[54]。执陛下一二事不当之形迹，亿陛下千百事之尽然[55]，陷陛下误终不复[56]，
诸臣欺君之罪大矣。《记》曰：“上人疑则百姓惑，下难知则君长劳[57]。”今日之谓也。为身家心与惧心合，臣职不明，臣一二事形迹说，既为诸臣解之矣
[58]。求长生心与惑心合，有辞于臣，君道不正，臣请再为陛下开之[59]。陛下之误多矣，大端在修醮。修醮所以求长生也。自古圣贤止说修身立命，止说
顺受其正[60]。盖天地赋予于人而为性命者，此尽之矣[61]。尧、舜、禹、汤、文、武之君，圣之盛也，未能久世不终。下之，亦未见方外士自汉、唐、宋
存至今日[62]，使陛下得以访其术者。陶仲文[63]，陛下以师呼之，仲文则既死矣。仲文尚不能长生，而陛下独何求之？至谓天赐仙桃药丸，怪妄尤甚。昔
伏羲氏王天下[64]，龙马出河[65]，因则其文以画八卦[66]；禹治水时，神龟负文而列于背，因而第之以成九畴[67]。《河图》《洛书》[68]，实有此瑞
物，泄此万古不传之秘。天不爱道而显之圣人，藉圣人以开示天下，犹之日月星辰之布列，而历数成焉[69]，非虚妄事也。宋真宗获天书于乾祐山，孙奭进
曰：“天何言哉？岂有书也[70]！”桃言采而得，药人工捣合以成者也。无因而至，桃药有足行耶？天赐之者，有手执而付之耶？陛下玄修多年矣，一无所
得。至今日，左右奸人逆陛下悬思妄念[71]，区区桃药导之长生，理之所无，而玄修之无益可知矣。陛下又将谓悬刑赏以督率臣下，分理有人，天下无不可
治，而玄修无害矣乎？夫人幼而学，无致君泽民异事之学[72]；壮而行，亦无致君泽民殊用之心。《太甲》曰：“有言逆于汝心，必求诸道；有言逊于汝志，
必求诸非道[73]。”言顺者之未必为道也。即近事观，严嵩有一不顺陛下者乎？昔为贪窃，今为逆本[74]。梁材守官守道[75]，陛下以为逆者也。历任有声，
官户部者至今首称之。虽近日严嵩抄没[76]，百官有惕心焉，无用于积贿求迁，稍自洗涤[77]。然严嵩罢相之后，犹严嵩未相之先而已。诸臣为严嵩之顺，
不为梁材之执。今甚者贪求，未甚者挨日[78]，见称于人者，亦廊庙山林，交战热中[79]，鹘突依违[80]，苟举故事[81]。洁已格物[82]，任天下重，使社
稷灵长终必赖之者[83]，未见其人焉。得非有所牵掣其心，未能纯然精白使然乎[84]？陛下欲诸臣惟予行而莫逆也[85]，而责之效忠，付之以翼为明听也
[86]，又欲其顺吾玄修土木之误，是股肱耳目不为腹心卫也，而自为视听持行之用[87]。有臣如仪、衍焉，可以成“得志与民由之”之业，无是理也[88]。陛
下诚知玄修无益，臣之改行，民之效尤，天下之不安不治由之，翻然悔悟，日视正朝，与宰辅、九卿、侍从、言官讲求天下利害，洗数十年君道之误，置其身
于尧、舜、禹、汤、文、武之上；使其臣亦得洗数十年阿君之耻[89]，置其身与皋、夔、伊、傅相后先[90]；明良喜起[91]，都俞吁咈。内之宦官宫妾，外
之光禄寺厨役、锦衣卫恩荫、诸衙门带俸[92]，举凡无事而官者亦多矣。上之内仓内库，下之户、工部，光禄寺诸厂，藏段绢[93]、粮料、珠宝、器用、木
材诸物，多而积于无用，用之非所宜用亦多矣，诸臣必有为陛下言者。诸臣言之，陛下行之，此则在陛下一节省间而已。京师之一金，田野之百金也，一节省
而国有余用，民有盖藏[94]，不知其几也。而陛下何不为之？官有职掌，先年职守之正、职守之全而未之行[95]。今日职守之废、职守之苟且因循，不认
真、不尽法而自以为是[96]。敦本行以端士习，止上纳以清仕途[97]，久任吏将以责成功，练选军士以免召募，驱缁黄游食使归四民[98]，责府州县兼举富
教[99]，使成礼俗，复屯盐本色以裕边储[100]，均田赋丁差以苏困敝[101]，举天下官之侵渔将之怯懦、吏之为奸，刑之无少姑息焉。必世之仁[102]，博
厚高明悠远之业，诸臣必有为陛下言者。诸臣言之，陛下行之，此则在陛下一振作间而已。一振作而百废具举，百弊铲绝，唐、虞三代之治粲然复兴矣，而陛
下何不为之？节省之，振作之，又非有所劳于陛下也。九卿总其纲，百职分其绪，抚按科道纠率肃清于其间[103]，陛下持大纲、稽治要而责成焉[104]。劳
于求贤，逸于任用，如天运于上，而四时六气各得其序[105]，恭已无为之道也[106]。天地万物为一体，固有之性也。民物熙洽[107]，熏为太和[108]，而
陛下性分中有真乐矣。可以赞天地之化育，则可与天地参[109]。道与天通[110]，命由我立[111]，而陛下性分中有真寿矣。此理之所有，可旋至而立有效者
也[112]。若夫服食不终之药[113]，遥兴轻举[114]，理之所无者也。理所无而切切然散爵禄、竦精神[115]，玄修求之，悬思凿想[116]，系风捕影，终其
身如斯而已矣，求之其可得乎？君道不正，臣职不明，此天下第一事也。于此不言，更复何言？大臣持禄而外为谀，小臣畏罪而面为顺，陛下诚有不得知而改
之行之者，臣每恨焉。是以昧死竭忠，蜷绻为陛下言之。一反情易向之间[117]，而天下之治与不治，民物之安与不安，于焉决焉。伏惟陛下留神，宗社幸甚
[118]，天下幸甚。臣不胜战栗恐惧之至，为此具本亲赍[119] ，谨具奏闻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作品注释&#34;&gt;作品注释
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;[1]云南清吏司：户部按行省区域分司，每司的名称，除政区外，加上“清吏”二字。
[2]利瘼（mò）：即利病。瘼，痛苦。
[3]臣工：群臣百官。
[4]过为计者：忧虑过多、危言耸听的人。
[5]“毋乃”两句：只怕使人反而弄得模糊混乱，不知何去何从。眩瞀（mào）：眼晴昏花，视物不清，这里引申为模糊混乱。
[6]有犯无隐：语出《礼记·檀弓》。意为宁可犯颜直谏，不要畏罪隐讳不言。
[7]贾谊：西汉文学家。下面引文见贾谊《陈政事疏》。文帝：汉文帝刘恒，公元前180至前157年在位。
[8]汉宣帝：刘询，公元前73至前49年在位。
[9]光武：东汉光武帝刘秀，公元25至57年在位。
[10]唐太宗：李世民，公元627至649年在位。
[11]宪宗：李纯，公元806至820年在位。
[12]宋仁宗：赵祯，公元1023至1063年在位。
[13]“举一节可取”两句：这些可取的优点，无论举出哪一项，你都容易办得到。
[14]更始：重新开始，即除旧布新。
[15]箴（zhēn）敬一以养心：明世宗作过一篇《敬一箴》。箴，规戒。
[16]定冠履以辨分：明世宗曾改定一些冠服制度。
[17]除圣贤土木之像：明世宗下令废除孔子庙里的塑像，只用木主。
[18]“元世祖”句：元世祖忽必烈，本是历代帝王庙中所祭的帝王之一，明世宗将他取消。
[19]“祀孔子”句：孔子庙里兼祭孔子父母。
[20]吕祖谦：宋学者，与朱熹、张栻齐名，为南宋金华学派的代表，开浙东学派的先声。
[21]贯朽：国库里钱堆积太久，连串钱的绳子都朽烂了。
[22]三代：夏、商、周。
[23]锐情：专一情志。
[24]反刚明而错用之：把刚强、英明的德性，错误地用到别的地方去。
[25]遥兴：一作“长生”。
[26]玄修：修炼。
[27]视朝：临朝听政。
[28]推广事例：明代原有章程规定，通过缴纳一定财物，可以获得某种官爵，后来援例滥用，名为推广事例。
[29]二王不相见：明世宗听信方士段朝用的话，以为在炼丹时和亲人会面，药会失灵，故世宗长期不与儿子见面。
[30]西苑：即今北京的三海。
[31]靡时：无时不有。
[32]万方则效：各地官吏作为榜样行事。
[33]悬馨：形容空无所有，喻极贫。
[34]改元：更改年号。臆：心里猜想。
[35]迩者：近来。严嵩：嘉靖二十一年（公元1542年）任武英殿大学士，入阁，专国政二十年。以子严世藩和赵文华等为爪牙，残害忠良，民愤极大。晚年渐为世宗疏远，御史邹应龙等相继弹劾，严世藩被杀，他也被革职，不久病死。
[36]不直：不以为是。
[37]“衮职有阙”两句：见《诗经·大雅·烝民》。衮（gǔn），君王的衣服，也借指君王。仲山甫，周宣王时大臣。宣王“料民”（调查人口），他曾劝谏。阙，缺失，过错。补，补救。
[38]弼：辅正。棐（fěi）：辅导。
[39]格非：纠正错误。
[40]过举：错误举动。
[41]亮采惠畴：语见《尚书·舜典》。亮采，辅助立功。惠畴，办事顺当。
[42]不必责之以谏：这是反诘语。言若君王不会犯错误的话，那么古代设官，只要“亮采惠畴”就够了，不必再要他们进谏。下面“不必设”“不必言”，也同样是反诘语，
[43]保氏：《周礼·地官·保氏》：“保氏掌谏王恶。”
[44]木绳金砺：《书·说命上》记载商高宗得傅说为相，命其进谏，有“若金，用汝作砺”之语；傅说回复王，有“惟木从绳则正，后（君）从谋则圣”的话。言绳能使木直，砺（磨刀石）能使刀（金属）锋利，君王也要靠人帮助纠正。
[45]修斋：会集僧徒，供应斋食，使他们作佛事。建醮（jiào）：设坛祈祷。
[46]天桃天药：说是天赐的仙桃和仙药。
[47]都俞吁咈：四字皆叹词，是《尚书·尧典》又《益稷》中尧、舜、禹对话用词。以为可，则曰都曰俞；以为否，则曰吁曰咈。后以此指君臣论政问答、气象雍睦之词。
[48]愧心馁气：不敢直言，内心不免感到惭愧空虐，气也不足。
[49]退有后言：当面不说，背后议论。
[50]奠：安放。磐（pán）石：扁厚的大石，此作动词用，犹言使之稳固。
[51]不事事：第一个“事”字为动词，谓旷职不做事。
[52]不相值：不相投合。
[53]胡寅：曾上书宋高宗赵构，主张抗金，反对和议，被秦桧贬斥。胡寅上疏抗金，反对和议是正确的，海瑞说他“挠乱政事”，是指当时君相的看法。
[54]是己：自以为是。
[55]亿：猜想。
[56]“陷陛下”句：害陛下一直错到底。
[57]“上人疑”两句：见《礼记·缁衣》。说君主多疑于上，百姓就无所适从。臣子不忠于下，君主就劳苦不堪。
[58]“为身家心”四句：臣子为了保全身家，因而不敢触怒皇上，这二种私心合在一起，就把自已的职责置于脑后。我已举出一二事例替他们作过分析了。
[59]“求长生心”四句：希望长生，迷惑不醒，二者结合，就会使臣子不满，有失为君之道，请允许我再为陛下进行分析。
[60]顺受其正：《孟子·尽心上》：“孟子日：‘莫非命也，顺受其正。’”言人之天寿，都由命定，要顺应自然正常法则。
[61]此尽之实：即尽于此，不过如此。
[62]方外士：指僧道术士。
[63]陶仲文：明世宗最信任的方士。
[64]伏羲氏：古代传说中的部落联盟首领，即太昊，风姓，相传他始画八卦，教民捕鱼畜牧，以充庖厨。
[65]龙马：龙而形像马。
[66]则其文：依据龙马的花纹。
[67]第之：排列起来。九畴：传说禹治理天下的九类大法。畴，品类。
[68]《河图》《洛书》：即指上述伏羲及夏禹所得的“神物”。
[69]历数：推算节气的度数。
[70]“宋真宗”四句：宋真宗赵恒，公元997年至1022年在位。他深以澶渊之盟为辱，常怏怏不乐，大中祥符元年（公元1008年），听信王钦若的话，伪造天书，作为符瑞，以自欺欺人。一天对群臣说：“昨晚忽然梦见神人，告诉我有天书大中祥符三篇降临人世。”说这话时，正好有一鹏鸟尾上系着黄帛，出现在左承天门上，据称那黄帛就是所降的天书。当时群臣皆贺，唯独孙爽说道：“臣愚，所闻“天何言哉’，岂有书也？”同一年，“天书”复降泰山。文中说于乾祐山得天书，不知何指。孙奭（shì），儒者。 真宗时，为诸王府侍读。以经术进，守道自处。
[71]逆：迎合。
[72]致君：杜甫《奉先咏怀》：“致君尧舜上。”言辅佐君王，使其功德在尧舜之上。
[73]“《太甲》曰”四句：语见《尚书·太甲下》，是伊尹告太甲的话。意为：别人的话，违背你的心意，一定要从道义方面去探求其用意，勿遽拒绝。如果别人的话，顺从你的意旨，一定要考察一下是否有不合道义，切勿自满。
[74]逆本：即祸根。
[75]梁材：嘉靖时三次出任户部尚书，砥节守公如一日。因屡忤权伟，失帝意，致仕。守官：谨守职责。
[76]抄没：抄家没收财产。
[77]洗涤：这里是改过之意。
[78]挨日：混日子。
[79]廊庙：朝廷，此指在朝为官。山林：指退隐之地。交战热中：谓两种思想在心中不断地斗争。
[80]鹘突：糊涂。依违：迟疑不决。
[81]苟举故事：勉强按照旧例马虎办事，敷衍塞责。
[82]格物：纠正事物之所不正。
[83]社稷灵长：国运长久。
[84]纯然精白：心地纯正。
[85]惟予行而莫逆：要人听从自己的意志，不得违抗。
[86]“付之以翼”句：叫他们做自己的助手和耳目，以广见闻。
[87]“是股肱”两句：言既要人顺从自己意旨，又要人尽忠；既要人充当助手耳目，又要人顺从去做修炼等错事。这是不用四肢耳目来保卫腹心，而让腹心直接替代目视耳听手持足行的作用。这里股肱耳目指臣子，腹心指君王。
[88]“有臣如仪、衍”三句：仪，张仪；衍，公孙衍。两人都是能言善辩的战国策士。与民由之，和百姓一起走上仁义的大道。孟子认为，像张仪、公孙衍这种巧伪顺从之臣，即使得志，也不可能“与民由之”。
[89]阿：曲从，迎合。
[90]皋：皋陶（yáo），传说虞舜的贤臣。夔（kuí）：传说舜时的乐官。伊：伊尹，商汤的贤相。傅：傅说，殷高宗的贤相。
[91]明良喜起：《尚书·益稷》载，虞舜作歌：“股肱喜哉！元首起哉！”皋陶和歌：“元首明哉！股肱良哉！”这是君臣互相勉励敬重的话。
[92]恩荫：封建时代因祖先的官职功劳面得朝廷任用。带俸：额外冗员。
[93]段：古“缎”字。
[94]盖藏：储藏。
[95]“先年”句：过去官吏忠于职守，官职也齐全，但还有办不成的事。
[96]“今日”四句：如今不少官职已经废弃，官吏因循苟且，不守法纪，还自我得意。
[97]上纳：出钱买官。
[98]缁黄：指穿缁（黑色）衣的和尚和穿黄衣的道士。四民：士、农、工、商。
[99]兼举富教：生计和教化同时并举。
[100]复屯盐本色：恢复屯田盐场仍缴纳粮、盐实物以供军需。本色，自唐末至明清，缴纳的实物田赋，称本色；折成钱币或他物的称折色。
[101]赋：土地税。差：公务劳役。苏：苏息，恢复元气。
[102]必世之仁：数十年后才能取得效果的仁政。
[103]抚按科道：指巡抚、巡按、六科（吏、户、礼、兵、刑、工）给事中、十三道御史。
[104]稽治要：考核政纲的实施情况。
[105]六气：指阴阳风雨晦明。
[106]恭已无为：帝王只要以端正严肃的态度约束自己，任官得人，便可以无为而治。
[107]熙洽：指时世清明和乐。
[108]熏为太和：形成一片和平气象。
[109]与天地参：言人之德可与天地并比。
[110]道与天通：人道与天理是一致的。
[111]命由我立：命运由我自已掌握。
[112]旋至：转身就可达到。
[113]不终之药：长生不死之药。
[114]轻举：成仙升天。
[115]切切然：急迫的样子。竦（sǒng）：肃敬，惶恐不安。
[116]悬思凿想：发空想。
[117]反情易向：改变心意，转移方向。
[118]宗社：宗庙、社稷，指国家。
[119]赍（jī）：持物赠人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;白话译文&#34;&gt;白话译文
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;户部云南司主事海瑞恭谨上奏：关于直言作为国家第一要事，用来端正君道、明确臣职、寻求万世治安的问题。
国君，是天下臣民万物的主宰。正因为他是天下臣民万物的主宰，责任也最为重大。凡是有关百姓利益、生活疾苦，某一方面有所不闻，在施政中必然会因在该方面缺少了解而出现失误，这就是不称职。因此，使国君称职的办法，应该是多方面的，但更应把主要责任寄托在大臣身上，让他们畅所欲言。大臣畅所欲言，那么国君才可能称职。过去，大臣们都千方百计地讨陛下欢心，奉承讨好，一意顺从，结果导致灾祸不断、言路阻塞，皇上听不到实情汇报，因为没有足够的奏报。谋划太过的人却又说：“君子以明主为危，以治世为忧。”如果天下太平了，要把它当不太平来忧虑；如果国君英明，要把他当不英明来担心。这岂不是要故意寻求眼花，失去进退的目标吗？这不是精辟的见解。
我享受的国恩深厚，请让我坚持对陛下虽有冒犯但不隐瞒的言行。好就说好，不妄加一丝假好，过错就说过错，不避讳一丝过错。不讨好您，也不刻意谋划太过，我要披胆沥胆为陛下陈述实情。
汉代贾谊向文帝陈述政事时说：“向陛下进言的人都说天下已安定已太平，我却认为还没有。说天下又安定又太平的人，不是愚笨就是奉承。”文帝虽是汉朝的贤君，但贾谊并非苛责求全。文帝生性仁善，类似柔弱，对人宽宏大度，生活俭朴，有亲近臣民的美德；但喜欢悠闲自得，遇事好退让，所以常耽搁、荒废政事。不探究弊政产生的原因，一概用又安定又太平之言来粉饰，这是愚蠢，不探究其才能的不足，一概用得到安定太平的盛世来称颂，这是阿谀奉承。
陛下您自觉比汉文帝怎样？陛下天资聪明果断，远见过人，可成为尧、舜那样的贤君，也可成为夏禹、商汤、周文王、周武王那样的明君，在他们之下像汉宣帝的励精图治，光武帝的豁达大度，唐太宗的英武无敌，唐宪宗的立志平定割据叛乱，宋仁宗的仁恕，都有可取的一面，陛下可以向他们学习，并做得更好。在陛下即位的初期，清除积弊，国家焕然一新。我列举大略，如：劝戒人们敬顺专一来修养心性，确定衣冠服饰制度来辨别身份，去掉用土木做成的圣人像，剥夺宦官在朝中朝外的权力，元世祖曾毁掉孔庙，不予祭祀，现在又祭祀孔子，并把恩泽延及到他的子孙后裔，天下人高兴地切盼着您大有作为。有识者认为只要辅政宰相人选恰当，太平盛世就指曰可待了。这并非不切实际的言论。陛下比汉文帝英明百倍，但汉文帝能充分发挥仁顺天性，节减用度，体恤民情，吕祖谦称颂他不耗尽民力，实际情况的确如此，当时天下虽然不能用太平安定来称颂，但太仓盈满，钱粮长期堆积如山，百姓生活稍有安乐和富足。在三代以下国君中，汉文帝可称做贤君。
陛下您锐意进取之心却未能长久坚持，一些荒诞的想法引导您背离了初衷，错误地运用您的才智，认为国家将来一定会兴旺，于是就一心一意去玄修。陛下富有天下，不说这都是百姓的财富，却大兴土木，二十多年不上朝，纲纪已经废驰。多次实行推广事例，官爵已过多过滥。两皇子不能与陛下相见，人们认为您轻视父子之情；因猜疑和听信诽谤，杀戮凌辱朝臣，人们认为您轻视君臣关系；在西苑玩乐而不返回宫中，人们认为您轻视夫妇之情。天下官吏贪污，将领怯弱，民不聊生，水旱灾害不断发生，盗贼猖獗。在陛下登极初年，这些事情也存在，但没有这么严重。现在赋役连年增加，各地效仿，陛下耗尽钱财信崇佛教，更加变本加厉，室如悬磬，十余年来到了极点。天下人于是就陛下改元的年号，推测说：“嘉靖，意思是说家家都净，没有钱财。”
近来严嵩被罢官，严世蕃被处死刑，使人略感快意，一时被称为政治清明时期。但严嵩罢相之后，情况不过像严嵩任相之前罢了，并非天下非常太平安定的治世，远远赶不上汉文帝时期。天下人对陛下不满已很久了，这是内外臣都了解的。了解这些就可说不愚笨，《诗经》上说：“三公之职空缺，只能由仲山甫填补。”今天要依赖群臣辅助拯救、纠正陛下的错误，让您回归正途，这是群臣的职责。怎能认为圣人就绝没有过错呢？古代设立官职，只需要有华丽的文采和对同僚的仁爱就足够了，不必用劝谏来要求他们。保氏负责劝谏君王的不良行为，但不一定设置。对错误行为的规劝是应该的，但圣贤不一定说起。在醮修时，群臣相继进香，奉上天桃天药，又相继上表祝贺。兴修宫殿时，工部尽全力营筑；为获取香料、宝物，户部派人四处寻找。陛下有荒谬的行为，群臣就荒谬地追随，没有一人替陛下阐明是非。奖励良善，惩治不法的作风，扬善抑邪的道理，早已听不到了，因为已经阿谀成风。这些人已经心愧气馁，习惯见风使舵地顺从着陛下，违背良心地歌颂陛下。欺君之罪该怎样处置呢？
天下，就是陛下的家。人没有不顾念其家的。内外大臣，其做官的操守，其谏言的职责，都是用来维护陛下的家并使之坚如磐石的。一味地进行玄修，这是陛下内心受到迷惑；过于苛刻独断，这是陛下的感情出现偏差。而说陛下不顾念自己的家，合乎人情吗？群臣顾念自身的私心太重，得一官职又多因欺蒙、贪赃、懈怠政事而丢官，有许多不能适合陛下心意之处。有的与此不同，皇上与大臣的心意偶不相同时，就说陛下是轻视大臣。群臣正心的学问低微，所说有的不免带有私心，有的失于详察，的确就像胡寅搅乱政事的言论，有许多不能适合陛下心意之处。有的与此不同，皇上意见与群臣言论偶不相同时，就说陛下是固执已见，拒不纳谏。拿陛下一两件不妥当的行为做依据，推测陛下千百件事都如此，使陛下陷入有错不改的境地。群臣欺君之罪太大了。《礼记》上说：“在上的人疑虑，那么百姓就更困惑；臣民难以了解，那么国君就要经常劳累。”说的就是今天这种情况。
当群臣为身家考虑之心与恐惧之心相合，做臣的职责就不明确，我的一二事形迹说，已经替群臣解析过了。当陛下寻求长生之心与困惑之心相合，群臣就有了说辞，为君之道就不端正。臣请求再为陛下开导。
陛下的过错太多了，从大的方面说在修醮。修醮是为了追求长生不老。自古以来，圣贤只是说修身立命，只是说顺其自然地接受一切生老病死。因为天地赋予人以生命，这就足够了。尧、舜、夏禹、商汤、周文王、周武王等君王，是圣贤中的大圣贤，也没能长生不老。之后也没见到汉、唐、宋的世外高人长生活到现在，让陛下能访求其长生之术。对陶仲文，陛下以师相称，仲文却已经死去了。仲文都不能长生，陛下还独自寻求什么长生？至于说天赐仙桃、药丸，更是怪诞、荒谬。从前伏羲氏统治天下，龙马从黄河跃出，于是模仿它身上的花纹画出了八卦，大禹治水时神龟在背上驮着错落有致的花纹，于是依次画成九畴。《河图》《洛书》确实有这种吉祥之物，泄露了这万古不传的秘密。天不爱道就把它显示给圣人，由圣人来阐述展示给世人，就象曰月星辰分布在天空，历数依此制成一样，并非荒诞不切实际的事情。宋真宗在乾佑山获得天书，孙爽进言说：“天会说什么！怎么会有书呢？”桃是要采摘才能得到的，药是经人工捣合才能制成的。无缘无故就得到了，难道桃和药有脚吗？是上天赐予的，那么上天用手拿着交付的吗？陛下玄修多年了，什么也没得到。到今天，身边奸佞小人迎合陛下的胡思乱想，用区区的桃、药就引导长生，真是毫无道理，玄修没有好处是可想而知的。
陛下又会说用明示刑赏来督率群臣，使天下治理得法，玄修不也没害处吗？人从小就学习，但不学以方术报效君王、惠泽百姓之类的内容；成年后做事，也不会有为君为民而走歪道的想法。《太甲》上说：“有言语不顺你的心，一定要寻求它的道理，有言论逊色于你的志向，一定要寻求它不合理之处。”顺耳的言语未必合理。就近事来看，严嵩有一句不顺从陛下的话吗？原来是贪官、窃贼，现在是逆臣。梁材恪尽职守，遵循礼法，陛下却认为他是叛逆者。他在各任上都有声誉，是户部官吏中，至今为止最被人称颂的。到近曰严嵩被抄家没籍，百官才有了警惕之心。不再收受贿赂，寻求升迁，稍有检点、约束。然而严嵩罢相之后，就像严嵩未任相之前罢了。群臣愿像严嵩一样顺从陛下，不愿像梁材那样固执已见。现今，厉害的贪污受贿，不厉害的混曰子，被人称赞的，也只在朝廷上修身养性，洁身自好，循规蹈矩。那种不仅能洁身自好，善于探究事情原委，而且勇担天下重任，使国家百姓有所寄托的人，还没见到。莫非有什么事情牵制着他们的心，未能舍身妄我地投入才会这样吗？陛下想要群臣只赞同自已的行为而不抵触，就要求他们效忠。把翅翼交给他们是为了加强视听，又想要他们须从自己玄修及大兴土木的荒谬行为。这是让他们只做股肱和耳目，不做腹心，只是成为陛下您自己视听、行动的工具。如果有像张仪、公孙衍这样的大臣，可以重用他们完成强国富民的伟业，但也没有这样的道理。
陛下果真知道玄修没有好处，群臣的曲从，百姓的效仿，天下的不安定不太平都是因此而生，就应翻然悔悟，每天上朝，与宰辅、九卿、侍从、言官谈论寻求天下利弊，洗刷几十年来君道的失误，使自己成为一个比尧、舜、夏禹、商汤、周文王、周武王更英明的国君；使群臣也能洗刷几十年来对皇上只知阿谀奉承的耻辱，成为与皋陶、夔、伊尹、傅说相媲美的贤臣，知善恶、勇劝谏，奖励良善，惩治不法。内朝的宦官宫女、外朝的光禄寺厨役、锦衣卫恩荫，在各衙门拿俸禄的，所有这些没有实际事务的官吏也太多了。上起内仓内库，下到户部、工部、光禄寺各厂所藏缎绢、粮料、珠宝、器用，木材等物，堆积了很多而没有用，用在不该用之处的也很多。群臣中一定有人向陛下陈明过。群臣向陛下说了，陛下就应实行，这对陛下来说只是略略节省罢了。京城用银一两，百姓就要纳银百两。略略节省，国家财政就会有余，百姓就会有积储，好处不知道有多少，而陛下为什么不做呢？
每官都有其职掌，早些年职守正规、全面但没有很好实行，今天对职守或荒废、或因循苟且、或不遵法度，却自以为是。敦促道德礼制来端正士风，禁止贡纳以确保仕途清明，官吏将领要有较长任期，从而要求他们有所成就，挑选训练军士，从而避免召募士兵，驱使僧道游民回归本业，责令府州县地方官府既发展生产，又推行教化，形成人知礼义的社会风气，恢复军屯、开中征收本色的制度来充实边仓储备，合理征收田赋、摊派丁差来使百姓摆脱困境，检举天下官吏的侵贪、将领的怯懦、小吏的奸诈行为，严厉惩罚，绝不姑息。推行济世的仁政，创立博大英明久远的伟业，群臣中一定有人向陛下谈论过。群臣谈起，陛下就应付诸实践，这对陛下来说略略振作起来就行了。略有振作就百废俱兴，百弊尽除，唐虞三代的治世，很明显地又出现了。而陛下为什么不振作呢？
节省与振作，对陛下来说又不是很费力。九卿全面负责，百官分司其事，巡抚、巡按及科道官员纠察内外，严肃纲纪，陛下手掌大权，稽查治国的关键部分要求群臣完成。访求贤才费力，任用群臣安闲，就像天运在上，而四时六气各有各的先后次序，这就是谦逊无争顺其自然的道理。天地万物本为一体，这是固有之性。百姓脱离困境，安定富庶，那么陛下性情中就有了真实的快乐。可以因此赞美天地对人类万物的化育，那么，可以向天地参悟。道与天相通，命运由自已掌握，那么陛下性情中就有了真实的长寿。这一道理的内容，可以立刻体现出来，并真实有效。至于服食长生不老之药，随意举出远期药效，哪里有这样的道理！毫无道理却急切地赏赐爵禄、费尽心神地玄修来找，苦思冥想，捕风捉影，到死也只是这样罢了。能求找得到吗？
君道不正，臣职不明，这是国家最需面对的一件大事。对此不说，还另有什么可说的！地位高的大臣为保官职就极力讨好陛下，地位低的小臣害怕获罪就一意顺从陛下，陛下的确有不了解就改变、推行的，我常常感到遗憾。因此，冒死恳切地向陛下陈述。就您在是否改变倾向与做法的抉择中，天下太平与否，百姓安定与否，在此刻决定了。希望陛下用心，那么宗社幸运、天下幸运。我不禁战栗恐惧到极点，因此写好奏本亲自带上，呈递给陛下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://sovrn.co/1b97cgn&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;广告&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
